{"chapters": {"1": "BASE"}, "topics": {"1.1": "TEORIA DELLO SCAFO", "1.2": "MOTORI", "1.3": "SICUREZZA DELLA NAVIGAZIONE", "1.4": "MANOVRA E CONDOTTA", "1.5": "COLREG E SEGNALAMENTO MARITTIMO", "1.6": "METEOROLOGIA", "1.7": "NAVIGAZIONE CARTOGRAFICA ED ELETTRONICA", "1.8": "NORMATIVA DIPORTISTICA E AMBIENTALE"}, "sections": {"1.1.1": "Nomenclatura delle parti principali dello scafo", "1.1.2": "Effetti evolutivi dell'elica e del timone. Elementi di stabilit\u00e0 dell'unit\u00e0.", "1.2.1": "Elementi di funzionamento dei sistemi di propulsione a motore", "1.2.2": "Irregolarit\u00e0, piccole avarie e modo di rimediarvi", "1.2.3": "Calcolo dell'autonomia", "1.3.1": "Prevenzione degli incendi e uso degli estintori", "1.3.2": "Rischi derivanti dalla conduzione dell'unit\u00e0 sotto l'influenza di alcol o in stato di alterazione psico-fisica per l'uso di sostanze stupefacenti o psicotrope", "1.3.3": "Dotazioni di sicurezza e mezzi di salvataggio", "1.3.4": "Tipi di visite, loro periodicit\u00e0 e certificazioni", "1.3.5": "Comunicazioni radiotelefoniche e relative procedure: assistenza e soccorso", "1.3.6": "Provvedimenti da adottare in caso di sinistro marittimo (incendio, collisione, falla, incaglio, uomo a mare)", "1.3.7": "Sinistro e abbandono dell'unit\u00e0", "1.3.8": "Precauzioni da adottare in caso di navigazione con tempo cattivo", "1.3.9": "Corretto uso degli apparati radio di bordo e chiamate di soccorso", "1.4.1": "Precauzioni all'ingresso e all'uscita dei porti", "1.4.2": "Navigazione in prossimit\u00e0 della costa", "1.4.3": "Ancoraggio", "1.4.4": "Ormeggio e disormeggio", "1.5.1": "Fanali e segnali diurni", "1.5.2": "Prevenire gli abbordi in mare", "1.5.3": "I principali fanali luminosi e il sistema IALA", "1.6.1": "Elementi di meteorologia e strumenti", "1.6.2": "Bollettini meteorologici e previsioni locali", "1.6.3": "Venti", "1.7.1": "Coordinate geografiche", "1.7.2": "Carte nautiche e proiezione di Mercatore", "1.7.3": "Navigazione elettronica", "1.7.4": "Orientamento e rosa dei venti", "1.7.5": "Elementi di navigazione stimata: tempo, spazio e velocit\u00e0", "1.7.6": "Elementi di navigazione costiera", "1.7.7": "Prora e rotta, scarroccio e deriva per effetto del vento e della corrente", "1.7.8": "Pubblicazioni", "1.8.1": "Leggi e regolamenti", "1.8.2": "Sci nautico"}, "questions": {"1": {"id": "1.1.1-1", "text": "Com'\u00e8 denominata la massima lunghezza dell'unit\u00e0 navale, cio\u00e8 quella misurata tra le estremit\u00e0 prodiera e poppiera?", "answers": {"a": {"text": "lunghezza tra le perpendicolari.", "is_correct": false}, "b": {"text": "lunghezza al galleggiamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lunghezza fuori tutto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "2": {"id": "1.1.1-2", "text": "Cosa si intende per asse longitudinale di un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "l'asse di rotazione di riferimento per il movimento di beccheggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'asse passante per la prua e la poppa, parallelo alla chiglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'asse orizzontale compreso tra le due murate, posto perpendicolarmente a quello trasversale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "3": {"id": "1.1.1-3", "text": "Quale funzione svolge la sentina di un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "contenere il carburante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "contenere le acque sporche e i residui liquidi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "contenere le acque dolci.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "4": {"id": "1.1.1-4", "text": "Le murate sono:", "answers": {"a": {"text": "la porzione esterna e laterale dello scafo (opera morta) che si estende tra la prora e la poppa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la superficie laterale verticale della tuga dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la paratia divisoria verticale che separa due locali posti all'interno dello scafo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "5": {"id": "1.1.1-5", "text": "Cos'\u00e8 il ponte di coperta?", "answers": {"a": {"text": "il ponte che si estende longitudinalmente e trasversalmente, in modo continuo, racchiudendo interamente lo scafo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la superficie orizzontale atta a ricoprire la parte pi\u00f9 alta dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la struttura che ricopre le cabine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "6": {"id": "1.1.1-6", "text": "Cosa si intende per prua dell'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "la parte priva di spigoli dello scafo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la parte estrema posteriore dello scafo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la porzione anteriore posta all'estremit\u00e0 dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "7": {"id": "1.1.1-7", "text": "Cosa si intende per poppa di un'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "la parte pi\u00f9 arrotondata dello scafo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la porzione posteriore posta all'estremit\u00e0 dello scafo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la porzione estrema anteriore dello scafo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "8": {"id": "1.1.1-8", "text": "Cosa si intende per specchio di poppa di un'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "la porzione esterna e superiore della poppa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la paratia interna che separa gli organi del timone dal resto delle cabine.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la superficie verticale interna", "is_correct": false}}, "image": 0}, "9": {"id": "1.1.1-9", "text": "Cosa si intende per locale macchine o locale apparato motore di un'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "l'ambiente di bordo dove sono sistemati i motori principali e la gran parte dei sistemi ausiliari.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il locale di bordo, generalmente situato a poppa, individuato come garage.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'ambiente dovo sono collocati esclusivamente i sistemi ausiliari.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "10": {"id": "1.1.1-10", "text": "Con riferimento alla figura, quale porzione dello scafo \u00e8 indicata dalle linee trasversali?", "answers": {"a": {"text": "specchio di poppa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "opera viva.", "is_correct": true}, "c": {"text": "opera morta.", "is_correct": false}}, "image": 1}, "11": {"id": "1.1.1-11", "text": "Con riferimento al disegno rappresentato in figura, quale porzione dello scafo \u00e8 indicata dalle linee trasversali?", "answers": {"a": {"text": "opera morta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "specchio di poppa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "opera viva.", "is_correct": false}}, "image": 2}, "12": {"id": "1.1.1-12", "text": "Da cosa dipende la coppia di stabilit\u00e0 di forma di un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "dal peso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dalla forma della carena.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalla lunghezza tra le perpendicolari.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "13": {"id": "1.1.1-13", "text": "Gli elementi che suddividono lo scafo in senso trasversale, sono:", "answers": {"a": {"text": "le paratie.", "is_correct": true}, "b": {"text": "gli osteriggi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "i boccaporti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "14": {"id": "1.1.1-14", "text": "Lo specchio di poppa \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la parte della poppa al di sopra del dritto di poppa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'apertura della poppa negli scafi autosvuotanti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il fondo del pozzetto in cui \u00e8 alloggiata la barra del timone.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "15": {"id": "1.1.1-15", "text": "La parte emersa dell'unit\u00e0 \u00e8 denominata:", "answers": {"a": {"text": "sezione maestra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "opera morta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "opera viva.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "16": {"id": "1.1.1-16", "text": "La parte sommersa dell'unit\u00e0 \u00e8 denominata:", "answers": {"a": {"text": "opera viva.", "is_correct": true}, "b": {"text": "opera morta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "bordo libero.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "17": {"id": "1.1.1-17", "text": "La \"galloccia\" \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "un foro per l'uscita dell'acqua dal pozzetto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un sistema per tendere le draglie.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un appiglio per rinviare e/o dare volta al cavo di ormeggio oppure ad una cima di bordo (come drizze/scotte).", "is_correct": true}}, "image": 0}, "18": {"id": "1.1.1-18", "text": "La bitta \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "un foro per l'uscita dell'acqua dal pozzetto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un tornichetto per tendere le draglie.", "is_correct": false}, "c": {"text": "bassa e robusta colonnetta, generalmenete con una testa a fungo, posta sulle banchine e sui ponti delle navi per legarvi le catene o i cavi di ormeggio;", "is_correct": true}}, "image": 0}, "19": {"id": "1.1.1-19", "text": "Il gavone di un'imbarcazione da diporto \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il vano-ripostiglio, sia di prora sia di poppa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quella parte curva dello scafo prossima alla prora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quella parte arrotondata dello scafo prima della poppa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "20": {"id": "1.1.1-20", "text": "La freccia verso l'unit\u00e0 rappresentata in figura a fianco indica il:", "answers": {"a": {"text": "mascone di sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "giardinetto di sinistra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dritto di prora.", "is_correct": false}}, "image": 3}, "21": {"id": "1.1.1-21", "text": "La freccia verso l'unit\u00e0 rappresentata in figura a fianco indica il:", "answers": {"a": {"text": "mascone di dritta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "giardinetto di dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dritto di prora.", "is_correct": false}}, "image": 4}, "22": {"id": "1.1.1-22", "text": "Il pescaggio di un'imbarcazione \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la distanza verticale tra la linea di galleggiamento e il punto inferiore estremo dello scafo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il peso totale della nave.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la distanza tra la chiglia dell'unit\u00e0 e il fondo del mare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "23": {"id": "1.1.1-23", "text": "L'ordinata maestra \u00e8 quella:", "answers": {"a": {"text": "di maggior spessore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che corrisponde alla sezione maestra dello scafo dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "indicata con il numero 1.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "24": {"id": "1.1.1-24", "text": "La freccia verso l'unit\u00e0 rappresentata in figura a fianco indica il:", "answers": {"a": {"text": "giardinetto di dritta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "babordo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "mascone di dritta.", "is_correct": false}}, "image": 5}, "25": {"id": "1.1.1-25", "text": "La freccia verso l'unit\u00e0 rappresentata in figura a fianco indica il:", "answers": {"a": {"text": "giardinetto di sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "babordo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "mascone di sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 6}, "26": {"id": "1.1.1-26", "text": "L'ombrinale \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il foro attraverso cui passa la catena dell'ancora quando viene dato fondo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la parte pi\u00f9 bassa dello scafo, immediatamente al di sotto del motore, dove si raccolgono eventuali perdite di fluidi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una piccola apertura per far defluire l'acqua presente in coperta o nel pozzetto", "is_correct": true}}, "image": 0}, "27": {"id": "1.1.1-27", "text": "La sentina di un'unit\u00e0 \u00e8 lo spazio compreso tra:", "answers": {"a": {"text": "la poppa e la prima paratia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la dritta e la sinistra dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il fondo all'interno dello scafo e il pagliolo (o pagliolato).", "is_correct": true}}, "image": 0}, "28": {"id": "1.1.1-28", "text": "La linea che separa l'opera viva dall'opera morta \u00e8 denominata:", "answers": {"a": {"text": "linea di bordo libero.", "is_correct": false}, "b": {"text": "linea di galleggiamento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "linea di chiglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "29": {"id": "1.1.1-29", "text": "Come si chiama il pavimento interno di un'imbarcazione da diporto?", "answers": {"a": {"text": "murata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pagliolato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dormiente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "30": {"id": "1.1.1-30", "text": "La battagliola \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "un'apertura praticata in coperta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un punto specifico della murata ove appoggiare i parabordi tutte le volte che si esegue l'ormeggio di fianco.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una sorta di ringhiera laterale per aiutare il passaggio tra poppa e prora.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "31": {"id": "1.1.1-31", "text": "Quale affermazione, tra le seguenti, \u00e8 corretta:", "answers": {"a": {"text": "l'insieme di draglie e candelieri costituisce la battagliola a protezione del camminamento per il passaggio tra poppa e prora.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la stazza esprime la larghezza totale della scafo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'opera viva \u00e8 la parte emersa dello scafo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "32": {"id": "1.1.1-32", "text": "Lo scafo di un'unit\u00e0 da diporto \u00e8 la:", "answers": {"a": {"text": "sezione maestra dell'opera morta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sezione maestra dell'opera viva.", "is_correct": false}, "c": {"text": "struttura che costituisce il guscio dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "33": {"id": "1.1.1-33", "text": "La \"losca\" \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "un foro per il quale passa la catena dell'ancora quando viene dato fondo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un'apertura, ricavata nella poppa, per la quale passa l'asse del timone.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la parte pi\u00f9 bassa dello scafo, immediatamente al di sotto del motore, dove si raccolgono eventuali perdite di fluidi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "34": {"id": "1.1.1-34", "text": "Il beccheggio \u00e8 l'oscillazione dell'unit\u00e0 intorno al suo asse:", "answers": {"a": {"text": "trasversale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "longitudinale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "verticale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "35": {"id": "1.1.1-35", "text": "La parte strutturale della poppa, alla quale si incardina il timone, se esterno, \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il dritto di poppa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la losca del timone.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il ginocchio di poppa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "36": {"id": "1.1.1-36", "text": "Le strutture verticali, che suddividono internamente lo scafo, sono:", "answers": {"a": {"text": "le murate.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le paratie.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il pagliolato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "37": {"id": "1.1.1-37", "text": "La carena \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "l'opera viva.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la parte esterna dello scafo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l\u2019opera morta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "38": {"id": "1.1.1-38", "text": "Una sovrastruttura \u00e8 quella parte della nave che si eleva al di sopra del:", "answers": {"a": {"text": "pagliolato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "paramezzale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ponte di coperta nel caso di unit\u00e0 con unico ponte.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "39": {"id": "1.1.1-39", "text": "La tuga \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la sovrastruttura abitabile innalzata sopra un ponte.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un elemento costruttivo ubicato sotto il ponte.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un vano destinato al ricovero di cime, vele e accessori.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "40": {"id": "1.1.1-40", "text": "La sagola \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la corda pi\u00f9 lunga.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una sartia volante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una cima di piccolo diametro", "is_correct": true}}, "image": 0}, "41": {"id": "1.1.1-41", "text": "Cosa si intende per giardinetto?", "answers": {"a": {"text": "la parte esterna convessa (a dritta e sinistra) in corrispondenza della prua.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la zona pi\u00f9 esterna e centrale della poppa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la porzione terminale della parte esterna dello scafo, posto in prossimit\u00e0 della poppa (a dritta e a sinistra), con profilo spigoloso o tondeggiante.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "42": {"id": "1.1.1-42", "text": "Cosa \u00e8 il boccaporto?", "answers": {"a": {"text": "il giardinetto come la parte curva dello scafo vicino alla prora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il trincarino come la protezione esterna dello scafo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'apertura nel ponte di coperta per il passaggio all'interno di persone o cose.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "43": {"id": "1.1.1-43", "text": "Qual \u00e8 la funzione degli zinchi?", "answers": {"a": {"text": "evitare le corrosioni galvaniche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "aumentare la zavorra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "impedire che l'acqua filtri all'interno dello scafo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "44": {"id": "1.1.1-44", "text": "Il flying bridge, detto anche fly, \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il ponte superiore di una unit\u00e0 a motore, dove \u00e8 collocata la seconda timoneria.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il ponte principale, dove si trova la timoneria principale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un tipo di vela.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "45": {"id": "1.1.1-45", "text": "Cos'\u00e8 il baglio massimo:", "answers": {"a": {"text": "la distanza verticale tra la linea di galleggiamento e la parte superiore della chiglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il peso totale che la nave pu\u00f2 trasportare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la larghezza massima dello scafo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "46": {"id": "1.1.1-46", "text": "Il pagliolo di un'imbarcazione da diporto \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "una trave longitudinale che sostiene i bagli.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un piano amovibile e calpestabile sotto coperta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un elemento essenziale per il rinforzo trasversale dell'imbarcazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "47": {"id": "1.1.1-47", "text": "La distanza verticale posta tra la coperta e la linea di galleggiamento \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il bordo libero.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'immersione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'opera viva.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "48": {"id": "1.1.1-48", "text": "Cosa \u00e8 la sezione maestra dello scafo?", "answers": {"a": {"text": "la sezione trasversale centrale che, normalmente, ha maggior larghezza", "is_correct": true}, "b": {"text": "la zona in cui si comanda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la sezione iniziale dello scafo", "is_correct": false}}, "image": 0}, "49": {"id": "1.1.1-49", "text": "In un'imbarcazione da diporto la tuga \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la sovrastruttura elevata sulla coperta, che non si estende per tutta la larghezza dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il pozzetto a poppa ovvero la parte ribassata rispetto al piano di coperta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la sovrastruttura elevata sulla coperta, che si estende per tutta la larghezza dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "50": {"id": "1.1.1-50", "text": "I candelieri sono:", "answers": {"a": {"text": "fanali bianchi da accendere in caso di emergenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "gli appigli orizzontali di sicurezza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "elementi verticali delle battagliole.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "51": {"id": "1.1.1-51", "text": "Il piano di calpest\u00eco pi\u00f9 basso di un\u2019imbarcazione da diporto si chiama:", "answers": {"a": {"text": "sentina.", "is_correct": false}, "b": {"text": "coperta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pagliolato.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "52": {"id": "1.1.1-52", "text": "La carena viene detta dislocante se \u00e8 del tipo:", "answers": {"a": {"text": "piatta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "catamarano.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tonda.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "53": {"id": "1.1.1-53", "text": "La linea di galleggiamento:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 la linea che divide lo scafo in opera viva e opera morta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 la parte terminale superiore della fiancata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "indica il limite superiore del bordo libero.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "54": {"id": "1.1.1-54", "text": "Un catamarano:", "answers": {"a": {"text": "non plana e navigando sposta l\u2019acqua a destra e a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non plana e si alza sul filo dell\u2019acqua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "presenta due scafi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "55": {"id": "1.1.1-55", "text": "Il timone \u00e8 compensato quando:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 composto da un particolare tipo di legno.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una parte della pala \u00e8 a proravia dell'asse.", "is_correct": true}, "c": {"text": "corregge eventuali errori del timoniere.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "56": {"id": "1.1.1-56", "text": "Come si chiama la superficie del timone su cui agisce la pressione dell'acqua?", "answers": {"a": {"text": "asse.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pala.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ruota.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "57": {"id": "1.1.1-57", "text": "Il timone \u00e8 compensato se:", "answers": {"a": {"text": "una parte della pala \u00e8 a proravia dell'asse.", "is_correct": true}, "b": {"text": "tutta la pala \u00e8 a poppavia dell'asse.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la pala \u00e8 dotata di asse in alluminio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "58": {"id": "1.1.1-58", "text": "La freccia verso l'unit\u00e0 rappresentata in figura a fianco indica il:", "answers": {"a": {"text": "mascone.", "is_correct": false}, "b": {"text": "traverso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "giardinetto.", "is_correct": false}}, "image": 7}, "59": {"id": "1.1.1-59", "text": "Le frecce in figura indicano:", "answers": {"a": {"text": "il mascone di sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la murata sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il giardinetto di sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 8}, "60": {"id": "1.1.1-60", "text": "Le frecce in figura indicano:", "answers": {"a": {"text": "il baglio massimo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il mascone di dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la murata di dritta.", "is_correct": true}}, "image": 9}, "61": {"id": "1.1.1-61", "text": "I tubolari sono:", "answers": {"a": {"text": "i tubi di scarico del pozzetto, collegati agli ombrinali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le parti esterne di un battello pneumatico, che ne garantiscono una parte della riserva di galleggiamento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'insieme degli elementi a protezione del camminamento per il passaggio tra poppa e prora.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "62": {"id": "1.1.1-62", "text": "Per RIB (o RHIB) si intende:", "answers": {"a": {"text": "i battelli pneumatici con chiglia rigida.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il musone di prua dove \u00e8 alloggiata l'ancora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un nome di fantasia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "63": {"id": "1.1.1-63", "text": "Si chiama musone:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 un nome di fantasia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'attacco del timone sullo specchio di poppa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la ferramenta che si trova a prua estrema, generalmente composta da un unico blocco, che comprende il passacatena dell\u00b4ancora.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "64": {"id": "1.1.1-64", "text": "Il passascafo \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la parte filettata che attraversa lo spessore della carena e si connette alla presa a mare nelle tubazioni che trasportano l'acqua alle o dalle varie utenze.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il foro da cui defluisce l'acqua dal pozzetto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il foro attraverso cui passa la catena dell'ancora quando viene dato fondo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "65": {"id": "1.1.1-65", "text": "Il pozzetto \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la parte esterna di un'imbarcazione dove solitamente sono posizionate le manovre e il timone, destinata ad accogliere gli ospiti in sicurezza.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il punto di raccolta di eventuali perdite di fluidi del motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'apertura per far defluire l'acqua presente in coperta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "66": {"id": "1.1.1-66", "text": "Il pulpito \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "l'attacco della ruota del timone.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la protezione dalle cadute posta a estrema prua e estrema poppa, solitamente in tubo di acciaio, cui \u00e8 ancorata la battagliola.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la ferramenta che si trova a prua estrema, generalmente composta da un unico blocco, che comprende il passacatena dell\u00b4ancora.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "67": {"id": "1.1.1-67", "text": "Si dicono prese a mare:", "answers": {"a": {"text": "le valvole, poste in connessione con i passascafo, che consentono di chiudere l'ingresso dell'acqua all'interno della barca.", "is_correct": true}, "b": {"text": "le elichette che fuoriescono dallo scafo con cui il log determina la velocit\u00e0 dello scafo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un termine di fantasia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "68": {"id": "1.1.1-68", "text": "In base alle prestazioni nautiche dei principali tipi di scafo, si pu\u00f2 affermare che:", "answers": {"a": {"text": "la carena a \"V\" profonda affronta meglio il moto ondoso molto formato.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la carena dislocante \u00e8 la pi\u00f9 adatta alla planata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la carena piatta \u00e8 la pi\u00f9 adatta per affrontare il moto ondoso formato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "69": {"id": "1.1.1-69", "text": "Il roll\u00eco \u00e8 l'oscillazione dell'unit\u00e0 intorno al suo asse:", "answers": {"a": {"text": "longitudinale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "verticale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "trasversale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "70": {"id": "1.1.1-70", "text": "La carena viene detta dislocante se:", "answers": {"a": {"text": "se in un dato momento non plana.", "is_correct": false}, "b": {"text": "plana e si alza sul filo dell'acqua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 tonda oppure a V profondo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "71": {"id": "1.1.1-71", "text": "La carena viene detta dislocante se \u00e8 del tipo:", "answers": {"a": {"text": "non plana e navigando sposta l\u2019acqua a destra e a sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "plana e si alza sul filo dell\u2019acq", "is_correct": false}, "c": {"text": "presenta due scafi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "72": {"id": "1.1.1-72", "text": "Per trim si intende:", "answers": {"a": {"text": "una tipologia di carena.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il pistone idraulico che va ad agire sulla posizione del motore fuoribordo modificando l'angolo tra lo specchio di poppa e il gambo del motore stesso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il sistema di comunicazione radio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "73": {"id": "1.1.1-73", "text": "I flaps sono:", "answers": {"a": {"text": "appendici immerse, montate sullo specchio di poppa, per influire sull'assetto della carena.", "is_correct": true}, "b": {"text": "le alette delle imbarcazioni a vela.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non esistono, \u00e8 un nome di fantasia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "74": {"id": "1.1.1-74", "text": "I flaps:", "answers": {"a": {"text": "sono montati sullo specchio di poppa, sono sempre due, uno sull\u2019estremit\u00e0 destra e l\u2019altro sull\u2019estremit\u00e0 sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sono montati uno sullo specchio di poppa e l'altro subito al di sotto della prua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sono sempre due, montati subito al di sotto della prua.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "75": {"id": "1.1.1-75", "text": "Il controllo dei flaps \u00e8 solitamente:", "answers": {"a": {"text": "manuale, effettuato tramite dei leveraggi disposti nella zona poppiera dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "regolato dal cantiere all'atto della prima messa in acqua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "realizzato attraverso il monitoraggio di un display, normalmente posto sulla plancia, analogico o digitale, che indica la loro altezza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "76": {"id": "1.1.2-1", "text": "Tra un'elica a passo fisso, una a pale abbattibili ed una a pale orientabili, l'elica che ha il minor rendimento a marcia indietro \u00e8 quella a:", "answers": {"a": {"text": "pale orientabili.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pale fisse.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pale abbattibili.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "77": {"id": "1.1.2-2", "text": "In retromarcia con un'unica elica destrorsa:", "answers": {"a": {"text": "la poppa ruota pi\u00f9 facilmente a sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la poppa ruota pi\u00f9 facilmente a dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "78": {"id": "1.1.2-3", "text": "Unit\u00e0 da diporto a motore con a dritta elica destrorsa; si pu\u00f2 ragionevolmente ritenere che quella di sinistra:", "answers": {"a": {"text": "non ha importanza, perch\u00e9 pu\u00f2 essere indifferentemente sinistrorsa o destrorsa in quanto, in entrambi i casi, l'unit\u00e0 evoluisce sempre allo stesso moto ed alle medesime condizioni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 sinistrorsa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "tende a spostare la prua lateralmente verso sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "79": {"id": "1.1.2-4", "text": "In retromarcia con un'unica elica sinistrorsa:", "answers": {"a": {"text": "la poppa ruota pi\u00f9 facilmente a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la poppa ruota pi\u00f9 facilmente a dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "80": {"id": "1.1.2-5", "text": "Su un'unit\u00e0 munita di due motori, le eliche generalmente sono:", "answers": {"a": {"text": "sinistrorsa a sinistra e destrorsa a dritta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "entrambe sinistrorse.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entrambe destrorse.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "81": {"id": "1.1.2-6", "text": "In navigazione a motore, dov'\u00e8 ubicato, rispetto al centro nave, l'asse di rotazione intorno al quale l'unit\u00e0 accosta?", "answers": {"a": {"text": "verso prua.", "is_correct": true}, "b": {"text": "verso poppa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "al centro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "82": {"id": "1.1.2-7", "text": "Un'elica \u00e8 destrorsa se, guardando la poppa dall'esterno, le pale:", "answers": {"a": {"text": "girano in senso orario in marcia indietro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "girano in senso orario in marcia avanti.", "is_correct": true}, "c": {"text": "girano in senso antiorario in marcia avanti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "83": {"id": "1.1.2-8", "text": "Cosa, oltre la spinta esercitata dalle singole pale, influisce sull'effetto evolutivo dell'elica?", "answers": {"a": {"text": "la rapidit\u00e0 dell'invertitore di inserire una marcia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il diametro del mozzo dell'elica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il flusso d'acqua spinto contro la pala del timone o la carena.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "84": {"id": "1.1.2-9", "text": "Il timone compensato serve a:", "answers": {"a": {"text": "avere un timone pi\u00f9 robusto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "allontanare dall'asse di rotazione il punto di applicazione della risultante della pressione esercitata dall'acqua sulle pale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ridurre la resistenza della pala alla rotazione e quindi la durezza della barra/ruota.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "85": {"id": "1.1.2-10", "text": "Un timone compensato \u00e8 quel timone:", "answers": {"a": {"text": "di rispetto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i cui effetti evolutivi sono compensati da quelli dell'elica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "che presenta una parte della pala a proravia dell'asse.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "86": {"id": "1.1.2-11", "text": "Com'\u00e8 definita la differenza tra la distanza teorica e quella effettiva percorsa da un'elica in un giro completo?", "answers": {"a": {"text": "passo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "diametro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "regresso.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "87": {"id": "1.1.2-12", "text": "L'effetto evolutivo di un'elica destrorsa in rotazione all'indietro (retromarcia) fa ruotare:", "answers": {"a": {"text": "sia la poppa sia la prora verso dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la poppa verso dritta, quindi la prora verso sinistra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la poppa verso sinistra, quindi la prora verso dritta.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "88": {"id": "1.1.2-13", "text": "Qual \u00e8 l'angolo di rotazione del timone (intorno al suo asse) per ottenere il massimo effetto di governo?", "answers": {"a": {"text": "tra 90 gradi e 115 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tra 50 gradi e 90 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tra 30 gradi e 40 gradi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "89": {"id": "1.1.2-14", "text": "In marcia avanti, portando la ruota del timone a sinistra, come si comporta la poppa dell'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "accosta a dritta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "accosta a sinistra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "orza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "90": {"id": "1.1.2-15", "text": "Un'elica si definisce sinistrorsa quando, guardando la poppa dall'esterno, le pale girano in senso:", "answers": {"a": {"text": "antiorario nella marcia avanti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "antiorario nella marcia indietro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "orario nella marcia avanti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "91": {"id": "1.1.2-16", "text": "La distanza teorica che un'elica percorrerebbe in un giro completo se l'acqua fosse solida \u00e8 denominata:", "answers": {"a": {"text": "passo teorico.", "is_correct": true}, "b": {"text": "diametro teorico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "regresso teorico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "92": {"id": "1.1.2-17", "text": "L'elica con passo lungo e diametro piccolo, rispetto a una, che al contrario, ha passo piccolo e diametro pi\u00f9 grande:", "answers": {"a": {"text": "produce maggiore velocit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "produce maggior spinta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "93": {"id": "1.1.2-18", "text": "In generale, oltre all'accostata, l'impiego del timone con pala produce i seguenti effetti:", "answers": {"a": {"text": "spostamento laterale sul lato dell'accostata, lieve appoppamento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "riduzione di velocit\u00e0, spostamento laterale sul lato opposto a quello della pala, leggero appruamento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "esclusivamente lo sbandamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "94": {"id": "1.1.2-19", "text": "La curva di evoluzione:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 riferita alla velocit\u00e0 dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 la traiettoria descritta dall'unit\u00e0 che accosta verso dritta ovvero sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "descrive la rotazione del timone", "is_correct": false}}, "image": 0}, "95": {"id": "1.1.2-20", "text": "Riguardo al funzionamento del timone a barra, abbiamo che:", "answers": {"a": {"text": "se in moto avanti, con barra a dritta la prora accosta a dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "se in moto indietro, con barra a dritta la poppa accosta a sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "se in moto indietro, con barra a dritta la poppa accosta a dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "96": {"id": "1.1.2-21", "text": "Per effettuare un corretto ormeggio di poppa alla banchina:", "answers": {"a": {"text": "si retrocede perpendicolarmente alla banchina presentando il mascone e correggendo solo col timone.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con elica sinistrorsa, si retrocede perpendicolarmente alla banchina presentando il giardinetto di dritta alla banchina.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con elica destrorsa, si retrocede perpendicolarmente alla banchina correggendo con il timone a sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "97": {"id": "1.1.2-22", "text": "Effettuo un ormeggio di fianco (all'inglese) con un'elica destrorsa:", "answers": {"a": {"text": "se aziono il motore in marcia indietro avvicino la prua alla banchina", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 si muove parallelamente alla banchina.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con la banchina a sinistra, si d\u00e0 marcia indietro con il mascone di sinistra alla banchina, avvicinando la poppa e arrestando l'abbrivio.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "98": {"id": "1.1.2-23", "text": "L'effetto evolutivo dell'elica \u00e8 maggiore con un'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "abbriviata a marcia indietro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "abbriviata a marcia avanti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "senza abbrivio e con marcia inserita.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "99": {"id": "1.1.2-24", "text": "Si ha cavitazione nel momento in cui l'elica:", "answers": {"a": {"text": "non raggiunge il regime minimo dei giri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "oltrepassa il limite dei giri e non si ha pi\u00f9 la spinta propulsiva.", "is_correct": true}, "c": {"text": "s'impiglia in un cavo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "100": {"id": "1.1.2-25", "text": "Con elica sinistrorsa, se manovro in marcia indietro:", "answers": {"a": {"text": "con il timone al centro, la poppa accosta a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con il timone al centro, la poppa accosta a dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 procede dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "101": {"id": "1.1.2-26", "text": "Se un'unit\u00e0 da diporto a motore bielica ha a sinistra un'elica sinistrorsa, si pu\u00f2 ragionevolmente ritenere che quella di dritta:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 destrorsa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pu\u00f2 essere indifferentemente destrorsa o sinistrorsa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 destrorsa anch'essa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "102": {"id": "1.1.2-27", "text": "Il timone \u00e8 compensato quando:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 dotato di sistema di comando idraulico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una parte della pala \u00e8 a proravia dell'asse.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 fissato allo specchio di poppa a mezzo di cerniere.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "103": {"id": "1.1.2-28", "text": "Con elica destrorsa, manovro in marcia indietro:", "answers": {"a": {"text": "tenendo il timone al centro, la poppa accosta a dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con il timone a dritta, limito l\u2019accostata della poppa a sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con il timone a sinistra, accentuo l\u2019accostata della poppa a dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "104": {"id": "1.1.2-29", "text": "Manovrando una unit\u00e0 da diporto dotata di due linee d'asse (destrorsa a dritta e sinistrorsa a sinistra); si ha che:", "answers": {"a": {"text": "con il solo motore di dritta in marcia indietro (fermo il motore di sinistra), la prora accosta a dritta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "con il motore di dritta in marcia avanti e con quello di sinistra in marcia indietro, si ruota sul posto in senso orario.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con il solo motore di sinistra in marcia indietro (fermo il motore di dritta), la poppa accosti a sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "105": {"id": "1.1.2-30", "text": "Un\u2019elica destrorsa:", "answers": {"a": {"text": "in marcia avanti tende a far accostare la poppa a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "se vista da poppa, in marcia avanti l'elica gira in senso antiorario.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in marcia indietro, l'elica tende a far accostare la poppa a sinistra.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "106": {"id": "1.1.2-31", "text": "Sulla manovra e il funzionamento del timone a barra, senza considerare l\u2019effetto dell\u2019elica, in marcia avanti abbiamo che:", "answers": {"a": {"text": "con barra a sinistra, la prua va a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con barra a sinistra, la prua va a dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con barra a sinistra, in moto indietro la poppa va a sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "107": {"id": "1.1.2-32", "text": "Ruotando la ruota a sinistra nel moto in avanti; accade che la:", "answers": {"a": {"text": "prora vada a sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "prora vada a dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "poppa vada a sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "108": {"id": "1.1.2-33", "text": "Un'elica sinistrorsa:", "answers": {"a": {"text": "guardando la poppa dall'esterno, in marcia avanti gira in senso antiorario.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in marcia avanti, tende a fare accostare la poppa a dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in marcia indietro, tende a fare accostare la prora a dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "109": {"id": "1.1.2-34", "text": "Con un motore fuoribordo:", "answers": {"a": {"text": "in marcia avanti, ruotando il piede a dritta, la poppa accosta a dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l\u2019effetto evolutivo dell\u2019elica \u00e8 pi\u00f9 importante rispetto a quello generato con un entrobordo monoelica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in marcia avanti, ruotando il piede a dritta, la poppa accosta a sinistra.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "110": {"id": "1.1.2-35", "text": "Un\u2019elica destrorsa:", "answers": {"a": {"text": "in marcia indietro, l\u2019elica ruota in senso antiorario.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in marcia indietro, con timone al centro, la poppa si sposta verso dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in marcia avanti, con timone al centro, la poppa si sposta verso sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "111": {"id": "1.1.2-36", "text": "Il timone avente tutta la pala a poppavia dell\u2019anima \u00e8 denominato:", "answers": {"a": {"text": "compensato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ordinario.", "is_correct": true}, "c": {"text": "comune.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "112": {"id": "1.1.2-37", "text": "Installando un timone compensato si ottiene che:", "answers": {"a": {"text": "si riesce a far ruotare il timone fino a circa 90 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 richiesto uno sforzo minore per girare la ruota.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l\u2019unit\u00e0 ruota decisamente di pi\u00f9.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "113": {"id": "1.1.2-38", "text": "Come ci si deve comportare per manovrare in caso di avaria al timone su una barca di piccole dimensioni?", "answers": {"a": {"text": "non si pu\u00f2 manovrare per cui conviene chiedere aiuto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "immergendo un remo sul lato sinistro per virare a sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "immergendo un remo sul lato sinistro per virare a dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "114": {"id": "1.1.2-39", "text": "Con motore entrobordo ed elica sinistrorsa, in marcia avanti e con il timone al centro:", "answers": {"a": {"text": "la poppa tende ad evoluire verso sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l\u2019unit\u00e0 avanza con moto diritto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la prora tende ad evoluire verso sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "115": {"id": "1.1.2-40", "text": "Con motore entrobordo ed elica sinistrorsa, in retromarcia e con il timone al centro, accade che:", "answers": {"a": {"text": "l\u2019unit\u00e0 indietreggia con moto diritto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la poppa tende ad evoluire verso dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la poppa tende ad evoluire verso sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "116": {"id": "1.1.2-41", "text": "L\u2019effetto evolutivo dell\u2019elica su un motore entrobordo si compensa:", "answers": {"a": {"text": "usando un'elica particolare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "inclinando leggermente l\u2019asse portaelica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con il timone.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "117": {"id": "1.1.2-42", "text": "Cosa si intende per timoni accoppiati di un'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "la condizione in cui il timone principale e quello di emergenza si muovono in sincronia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "due timoni uguali e simmetrici utilizzati su alcune unit\u00e0 navali bielica che agiscono in sincronia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la condizione in cui i due timoni montati a bordo sono collegati al pilota automatico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "118": {"id": "1.1.2-43", "text": "In un'unit\u00e0 bielica (con due assi portaelica), per quale motivo l'elica di dritta \u00e8 destrorsa e l'elica di sinistra \u00e8 sinistrorsa?", "answers": {"a": {"text": "per garantire una costante velocit\u00e0 di crociera.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per eliminare il fenomeno di cavitazione dell'elica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Per compensare l'effetto laterale delle pale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "119": {"id": "1.1.2-44", "text": "In generale, quale effetto produce un'elica destrorsa in marcia avanti su un'unit\u00e0 navale monoelica con il timone al centro?", "answers": {"a": {"text": "la prua si sposter\u00e0 verso sinistra e la poppa verso dritta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la prua si sposter\u00e0 verso dritta e la poppa verso sinistra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "poppa tender\u00e0 ad abbassarsi e la prua ad innalzarsi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "120": {"id": "1.1.2-45", "text": "In generale, quale effetto produce un'elica sinistrorsa in marcia avanti su un'unit\u00e0 navale monoelica con il timone al centro?", "answers": {"a": {"text": "la poppa tender\u00e0 ad abbassarsi e la prua ad innalzarsi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la prua si sposter\u00e0 verso sinistra e la poppa verso dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la prua si sposter\u00e0 verso dritta e la poppa verso sinistra.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "121": {"id": "1.1.2-46", "text": "Cosa si intende per assetto di un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "la posizione di equilibrio assunta nel piano longitudinale (prua - poppa).", "is_correct": true}, "b": {"text": "la posizione di equilibrio assunta nel piano trasversale (dritta - sinistra).", "is_correct": false}, "c": {"text": "la posizione di equilibrio assunta nel piano verticale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "122": {"id": "1.1.2-47", "text": "Cosa si intende per rollio di un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "la rotazione lungo l'asse longitudinale dell'unit\u00e0, che determina l'inclinazione della stessa a dritta e a sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la rotazione che si verifica lungo l'asse trasversale, che determina l'immersione della prua e il contestuale sollevamento della poppa e viceversa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la rotazione che si manifesta lungo l'asse verticale, che determina la contestuale deviazione della prua da un lato e della poppa dal lato opposto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "123": {"id": "1.1.2-48", "text": "Cosa si intende per beccheggio di un'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "la rotazione lungo l'asse longitudinale dell'unit\u00e0 navale, che determina l'inclinazione della stessa a dritta e a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la rotazione che si verifica lungo l'asse trasversale, che determina l'immersione della prua e il contestuale sollevamento della poppa e viceversa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la rotazione che si manifesta lungo l'asse verticale, che determina la contestuale deviazione della prua da un lato e della poppa dal lato opposto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "124": {"id": "1.1.2-49", "text": "Cosa si intende per accostata di un'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "la rotazione dell'unit\u00e0 lungo l'asse longitudinale dell'unit\u00e0, che determina l'inclinazione della stessa in maniera alternata a dritta e a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la rotazione dell'unit\u00e0 lungo l'asse trasversale, che determina l'immersione della parte prodiera e il contestuale sollevamento della parte poppiera.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la rotazione dell'unit\u00e0 lungo l'asse verticale, che determina la contestuale deviazione della prua da un lato e della poppa dal lato opposto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "125": {"id": "1.1.2-50", "text": "Il peso della nave corrisponde a:", "answers": {"a": {"text": "la portata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la stazza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il dislocamento.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "126": {"id": "1.2.1-1", "text": "Di norma il motore diesel viene spento:", "answers": {"a": {"text": "lasciando esaurire la benzina nel serbatoio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mettendo a massa la bobina.", "is_correct": false}, "c": {"text": "impedendo al carburante di affluire alla pompa di iniezione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "127": {"id": "1.2.1-2", "text": "Prima di avviare un motore entrobordo a benzina, qual \u00e8 la prima operazione da compiere?", "answers": {"a": {"text": "aprire i rubinetti del circuito di raffreddamento a ciclo chiuso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "far aerare il vano motore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "verificare che le candele siano ben inserite.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "128": {"id": "1.2.1-3", "text": "Il principale problema, in termini di sicurezza, di un motore a benzina \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "l'accumulo di vapori di benzina nel vano motore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la minore volatilit\u00e0 della benzina rispetto al gasolio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le esalazioni di vapori di benzina dal tubo di scarico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "129": {"id": "1.2.1-4", "text": "Cosa pu\u00f2 determinare il danneggiamento della girante del circuito di raffreddamento di un motore fuoribordo?", "answers": {"a": {"text": "la miscela troppo ricca.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il funzionamento del fuoribordo quando la sua presa d'acqua si trova al di fuori del livello dell'acqua.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la percentuale di aria nella miscela bassa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "130": {"id": "1.2.1-5", "text": "Un impianto di aerazione forzata nel vano che alloggia il motore entrobordo diesel di un'unit\u00e0 da diporto:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 sconsigliato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 obbligatorio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non \u00e8 obbligatorio, ma \u00e8 consigliato.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "131": {"id": "1.2.1-6", "text": "Quali sono le fasi di un motore a combustione interna a quattro tempi?", "answers": {"a": {"text": "depressione, alimentazione, iniezione, espansione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "attiva e passiva.", "is_correct": false}, "c": {"text": "aspirazione, compressione, scoppio, scarico.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "132": {"id": "1.2.1-7", "text": "Ho necessit\u00e0 di invertire la rotazione dell'elica: \u00e8 necessario invertire la rotazione del motore?", "answers": {"a": {"text": "no; l'inversione della rotazione dell'elica si ottiene azionando l'apposita leva del sistema riduttore/invertitore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec; azionando l'apposita leva avviene automaticamente l'inversione del senso di rotazione del motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "solo nei motori non muniti del sistema riduttore/invertitore occorre invertire il senso di rotazione del motore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "133": {"id": "1.2.1-8", "text": "In generale, la causa pi\u00f9 comune in base alla quale un motore entrobordo si surriscalda avviene quando:", "answers": {"a": {"text": "la presa a mare della pompa dell'acqua si \u00e8 occlusa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la pompa di iniezione si \u00e8 rotta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si \u00e8 sporcato il filtro dell'olio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "134": {"id": "1.2.1-9", "text": "Un motore \"entrofuoribordo\" \u00e8 un motore:", "answers": {"a": {"text": "esterno allo scafo con organi di trasmissione interni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entrobordo con gli organi di trasmissione riuniti in un piede fuoribordo applicato alla poppa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "fuoribordo, che ha un apposito pozzetto interno per alloggiare la testa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "135": {"id": "1.2.1-10", "text": "Con il termine \"spurgare\", riferito a un sistema d'alimentazione di un motore diesel, s'intende:", "answers": {"a": {"text": "pulire i filtri del gasolio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "eliminare tutta l'aria presente nel circuito di alimentazione carburante prima di riaccendere il motore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "svuotare tutto il gasolio presente nel sistema prima di riempire il serbatoio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "136": {"id": "1.2.1-11", "text": "Escludendo problemi all'elica, se un motore diesel \"perde colpi e cala di giri\" e vi \u00e8 carburante in quantit\u00e0 sufficiente; cos'\u00e8 successo?", "answers": {"a": {"text": "si \u00e8 ostruita la presa a mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si \u00e8 intasato il filtro dell'olio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nel serbatoio \u00e8 presente carburante sporco.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "137": {"id": "1.2.1-12", "text": "Il sistema propulsivo di una barca a motore \u00e8 dato:", "answers": {"a": {"text": "dal timone e i suoi accessori.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dalle vele.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dal motore e dall'elica.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "138": {"id": "1.2.1-13", "text": "Lo scambiatore di calore in un motore marino entrobordo:", "answers": {"a": {"text": "permette il raffreddamento dell'asse portaelica dell'unit\u00e0 mediante acqua pompata dall'esterno.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fa parte del circuito diretto di raffreddamento del motore salpancora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "serve per raffreddare il fluido presente nel circuito chiuso mediante l'acqua di mare.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "139": {"id": "1.2.1-14", "text": "Com'\u00e8 denominato quell'organo del motore marino che permette di alternare le fasi di moto \"marcia avanti - folle - marcia indietro\"?", "answers": {"a": {"text": "giunto cardanico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "astuccio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "invertitore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "140": {"id": "1.2.1-15", "text": "Nell'impianto elettrico di un motore marino diesel:", "answers": {"a": {"text": "tutte le candele ricevono nello stesso istante l'impulso elettrico dallo spinterogeno.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una volta avviato il motore, questo non funziona staccando la batteria.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la batteria \u00e8 elemento essenziale per l'avviamento.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "141": {"id": "1.2.1-16", "text": "In un motore a 4 tempi quanti giri descrive l\u2019albero motore per effettuare un ciclo completo?", "answers": {"a": {"text": "due giri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quattro giri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "otto giri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "142": {"id": "1.2.1-17", "text": "Riguardo al ciclo di funzionamento di un motore a 4 tempi:", "answers": {"a": {"text": "consiste in 4 giri dell\u2019albero motore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "consiste in 1 giro dell\u2019albero motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "consiste in 4 corse del pistone e 2 giri dell\u2019albero motore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "143": {"id": "1.2.1-18", "text": "Nell\u2019impianto elettrico di un motore marino:", "answers": {"a": {"text": "il motorino di avviamento non necessita di alimentazione dalla batteria.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il sistema di accensione esiste solo nei motori a scoppio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la batteria non \u00e8 un accumulatore di energia elettrica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "144": {"id": "1.2.2-1", "text": "Se un motore a benzina gira ma non parte, la causa potrebbe essere:", "answers": {"a": {"text": "il carburatore \u00e8 ingolfato.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la batteria \u00e8 scarica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "c\u2019\u00e8 aria nel circuito di raffreddamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "145": {"id": "1.2.2-2", "text": "Se il motore picchia in testa, le cause dirette possono essere:", "answers": {"a": {"text": "il sistema di iniezione \u00e8 otturato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "gli iniettori sono fuori taratura.", "is_correct": true}, "c": {"text": "presenza di incrostazioni o anomalie nel circuito di raffreddamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "146": {"id": "1.2.2-3", "text": "Se girando la chiave d'avviamento il motore diesel gira ma non parte, le cause dirette possono essere:", "answers": {"a": {"text": "il motorino di avviamento \u00e8 andato in cortocircuito.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'anticipo dell'accensione o dell'iniezione \u00e8 sfasato.", "is_correct": false}, "c": {"text": "vi \u00e8 presenza di aria nel circuito del carburante.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "147": {"id": "1.2.2-4", "text": "Il motore dell'unit\u00e0 \u00e8 in marcia quando si ferma all\u2019improvviso; le cause dirette possono essere:", "answers": {"a": {"text": "il motorino di avviamento \u00e8 difettoso (motore a scoppio).", "is_correct": false}, "b": {"text": "la presa a mare \u00e8 chiusa o intasata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'asse portaelica si \u00e8 bloccato con l\u2019invertitore ingranato.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "148": {"id": "1.2.2-5", "text": "Il motore, se in folle, rimane acceso e, se in marcia, si ferma. Perch\u00e8?", "answers": {"a": {"text": "l'elica si \u00e8 rotta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il carburatore \u00e8 sporco.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'elica si \u00e8 bloccata.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "149": {"id": "1.2.2-6", "text": "Il motore entrobordo non si mette in moto e le luci sul pannello si spengono al momento dell'avviamento: la causa potrebbe essere:", "answers": {"a": {"text": "presenza di acqua nel circuito di alimentazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il carburatore o gli iniettori sono sporchi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le batterie sono completamente scariche.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "150": {"id": "1.2.2-7", "text": "La linea d\u2019asse \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "quella linea longitudinale solitamente chiamata carena.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un insieme di organi meccanici che trasmette il movimento all'elica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la linea che divide l\u2019opera viva e l\u2019opera morta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "151": {"id": "1.2.2-8", "text": "Il motore diesel si spegne subito dopo l'accensione; la causa pu\u00f2 essere:", "answers": {"a": {"text": "presenza di aria nella pompa di iniezione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "i cilindri sono ovalizzati.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il combustibile \u00e8 di qualit\u00e0 scadente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "152": {"id": "1.2.2-9", "text": "Quale pu\u00f2 essere la causa pi\u00f9 probabile in base alla quale un motore entrobordo emette fumo azzurro dallo scarico?", "answers": {"a": {"text": "l'elica \u00e8 parzialmente frenata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "c'\u00e8 acqua nel circuito di alimentazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'olio lubrificante \u00e8 entrato nella camera di scoppio.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "153": {"id": "1.2.2-10", "text": "Quale pu\u00f2 essere la causa pi\u00f9 probabile in base alla quale un motore entrobordo emette fumo nero dallo scarico?", "answers": {"a": {"text": "i cilindri sono ovalizzati.", "is_correct": false}, "b": {"text": "carburante sporco, filtro aria o filtro carburante sporchi, carburatore sporco o danneggiato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la pressione dell'olio \u00e8 troppo elevata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "154": {"id": "1.2.1-29", "text": "Qual \u00e8 la funzione dell\u2019iniettore in un motore diesel?", "answers": {"a": {"text": "nebulizzare il gasolio per farlo bruciare rapidamente.", "is_correct": true}, "b": {"text": "inviare corrente elettrica alle candele perch\u00e8 scocchino la scintilla.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pescare il carburante dal serbatoio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "155": {"id": "1.2.3-1", "text": "Qual \u00e8 l'ulteriore percentuale di carburante che \u00e8 consigliabile da mantenere a bordo per garantire una navigazione in sicurezza?", "answers": {"a": {"text": "30%.", "is_correct": true}, "b": {"text": "5%.", "is_correct": false}, "c": {"text": "percentuale variabile a seconda della densit\u00e0 del carburante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "156": {"id": "1.2.2-2", "text": "Quanto carburante devo avere a bordo, incluso l'incremento del 30% di sicurezza, per percorrere 10 miglia alla velocit\u00e0 di 5 nodi, sapendo che il consumo orario \u00e8 di 50 litri/ora?", "answers": {"a": {"text": "almeno 120 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "almeno 130 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "almeno 140 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "157": {"id": "1.2.3-2", "text": "Un motore fuoribordo 2 tempi a scoppio consuma 300 gr. per ogni cavallo per ogni ora di moto. Ipotizzando un peso specifico di 0,75 Kg ogni litro, a quanto ammonta il consumo medio di carburante del suddetto motore fuoribordo 2 tempi a scoppio di 80 Hp?", "answers": {"a": {"text": "32 litri orari.", "is_correct": true}, "b": {"text": "22 litri orari.", "is_correct": false}, "c": {"text": "38 litri orari.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "158": {"id": "1.2.2-3", "text": "Relativamente all'autonomia di navigazione di un'imbarcazione da diporto, \u00e8 possibile affermare che:", "answers": {"a": {"text": "un motore allo stesso regime eroga sempre una potenza diversa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il consumo specifico di un motore di un'unit\u00e0 da diporto va calcolato in grammi (o litri) al secondo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "se non \u00e8 noto il consumo orario, si pu\u00f2 calcolare l'autonomia oraria conoscendo la potenza HP erogata e il peso specifico del carburante impiegato.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "159": {"id": "1.2.3-3", "text": "Circa i consumi e all'autonomia di navigazione, si pu\u00f2 affermare che:", "answers": {"a": {"text": "autonomia oraria = consumo orario : carburante disponibile.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con mare mosso, a parit\u00e0 di velocit\u00e0 diminuisce l'autonomia in miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "per calcolare l'autonomia oraria bisogna conoscere l'autonomia in miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "160": {"id": "1.2.2-4", "text": "Quale calcolo della quantit\u00e0 di carburante pi\u00f9 riserva (S = spazio, V = velocit\u00e0, C = consumo l/h, RIS = riserva, Q = quantit\u00e0 carburante in litri) \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "S = 20 Miglia C = 20 litri/h V = 10 Nodi Q = 26 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "S = 15 Miglia C = 15 litri/h V = 15 Nodi Q = 19,5 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "S = 8 Miglia C = 20 litri/h V = 15 Nodi Q = 25 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "161": {"id": "1.2.3-4", "text": "Quale calcolo della quantit\u00e0 di carburante incluso l'incremento del 30% di sicurezza (S = spazio, V = velocit\u00e0, C = consumo l/h, RIS = riserva, Q = quantit\u00e0 carburante in litri) \u00e8 corretto?", "answers": {"a": {"text": "S = 10 Miglia C = 15 litri/h V = 15 Nodi Q = 19,5 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "S = 4 Miglia C = 10 litri/h V = 7 Nodi Q = 15 litri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "S = 10 Miglia C = 10 litri/h V = 10 Nodi Q = 13,0 litri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "162": {"id": "1.2.2-5", "text": "Il dato del consumo di un motore:", "answers": {"a": {"text": "corrisponde al calcolo di miglia nautiche percorse in relazione alla quantit\u00e0 di carburante erogata dal motore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 indicato sulla licenza di navigazione nel caso di unit\u00e0 da diporto che nonsiano immatricolate.", "is_correct": false}, "c": {"text": "corrisponde al consumo litri orario a potenza massima erogata dal motore dell'unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "163": {"id": "1.2.3-5", "text": "Il calcolo del consumo di carburante si effettua:", "answers": {"a": {"text": "moltiplicando il consumo orario per la durata della navigazione effettivamente svolta (consumo x tempo).", "is_correct": true}, "b": {"text": "moltiplicando la distanza per il consumo orario (spazio x\u2026. litri/ora).", "is_correct": false}, "c": {"text": "dividendo il consumo orario per la durata della navigazione effettivamente svolta (consumo : tempo).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "164": {"id": "1.2.2-6", "text": "Calcolato il consumo teorico per una certa navigazione, secondo una buona regola marinara si aggiunge almeno il 30% a causa:", "answers": {"a": {"text": "di eventuali elementi perturbatori del moto (vento e/o corrente).", "is_correct": true}, "b": {"text": "dell\u2019avanzamento ridotto dell\u2019elica rispetto al passo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "del maggior consumo del motore, di qualsiasi tipo, rispetto a quello pubblicizzato dal costruttore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "165": {"id": "1.2.3-6", "text": "Con 30 litri di carburante e un consumo orario di 20 litri, l'autonomia di navigazione, considerando l'incremento del 30% di sicurezza, sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "non possiamo calcolarla senza sapere la velocit\u00e0 dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di 1 ora e 15 minuti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "complessivamente di 90 minuti ma, considerando il 30% di incremento, diventano circa 69 minuti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "166": {"id": "1.2.2-7", "text": "Determinare, con la dovuta approssimazione, la quantit\u00e0 di carburante (comprensiva del 30% relativa alla riserva) necessaria ad un\u2019unit\u00e0 navale da diporto per compiere 150 miglia nautiche in sicurezza, conoscendone il consumo orario (40 l/h) e la velocit\u00e0 di crociera (25 nodi).", "answers": {"a": {"text": "240 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "120 litri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "312 litri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "167": {"id": "1.2.3-7", "text": "Determinare, con la dovuta approssimazione, la quantit\u00e0 di carburante (comprensiva del 30% relativa alla riserva) necessaria ad un\u2019unit\u00e0 navale da diporto per compiere 180 miglia nautiche in sicurezza, conoscendone il consumo orario (31 l/h) e la velocit\u00e0 di crociera (30 nodi).", "answers": {"a": {"text": "186 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "242 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "372 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "168": {"id": "1.2.2-8", "text": "Per calcolare correttamente la quantit\u00e0 di carburante da imbarcare sulla mia unit\u00e0 devo moltiplicare:", "answers": {"a": {"text": "il consumo orario per le ore di navigazione e aggiungere il 30%.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il consumo orario per le miglia da percorrere e aggiungere il 30%.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il consumo orario per la velocit\u00e0 (nodi) e aggiungere il 30%.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "169": {"id": "1.2.1-30", "text": "1 Kw equivale a:", "answers": {"a": {"text": "1,43 Cv", "is_correct": false}, "b": {"text": "1,34 Cv", "is_correct": false}, "c": {"text": "1,36 Cv", "is_correct": true}}, "image": 0}, "170": {"id": "1.2.1-31", "text": "Quali sono le parti principali di cui \u00e8 composta l'elica?", "answers": {"a": {"text": "perno, superficie, stondatura ed inclinazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "alesaggio, corsa, fusto e diamante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "mozzo e pale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "171": {"id": "1.2.1-32", "text": "Quale caratteristica offre il carburante diesel rispetto alla benzina?", "answers": {"a": {"text": "pi\u00f9 elevato punto di infiammabilit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "eliminazione del rischio di accensioni o di esplosioni accidentali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tipo di combustione esterna.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "172": {"id": "1.2.1-33", "text": "Quali sono le fasi di un motore a combustione interna a quattro tempi?", "answers": {"a": {"text": "cablaggio, alesaggio, corsa, arresto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "accensione, lubrificazione, rotazione, riavviamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "aspirazione, compressione, scoppio, scarico.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "173": {"id": "1.2.1-34", "text": "Di quali materiali possono essere realizzate le eliche dei motori fuoribordo?", "answers": {"a": {"text": "polipropilene, legno, aipalon.", "is_correct": false}, "b": {"text": "alluminio, acciaio inox, composito.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ghisa, teflon, zinco.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "174": {"id": "1.2.1-35", "text": "Qual \u00e8 la caratteristica principale di un buon lubrificante per un motore diesel?", "answers": {"a": {"text": "punto di infiammabilit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "viscosit\u00e0 o densit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "alto contenuto di ottani oleosi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "175": {"id": "1.2.1-36", "text": "Quale intervento \u00e8 opportuno effettuare dopo una lunga navigazione di un motore entrobordo?", "answers": {"a": {"text": "fatto raffreddare il motore, verificare il livello dell'olio ed eventualmente effettuare il rabbocco.", "is_correct": true}, "b": {"text": "verificare il livello dell'acqua nel circuito di raffreddamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "verificare la funzionalit\u00e0 della campana dell'idrogetto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "176": {"id": "1.2.1-37", "text": "Quale parte del motore fuoribordo in figura indicano le frecce?", "answers": {"a": {"text": "lo scarico dell'acqua di raffreddamento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le prese dell'acqua di raffreddamento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "Il trim tab.", "is_correct": false}}, "image": 10}, "177": {"id": "1.2.1-38", "text": "Quale parte del motore fuoribordo in figura indica le freccia?", "answers": {"a": {"text": "la presa acqua di raffreddamento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il connettore del tubo carburante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la \u00abspia\u00bb, fuoriuscita di acqua che testimonia il corretto funzionamento del circuito di raffreddamento.", "is_correct": true}}, "image": 11}, "178": {"id": "1.2.1-39", "text": "Quale parte del motore fuoribordo in figura indica le freccia?", "answers": {"a": {"text": "piastra anticavitazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "leva cambio (avanti/folle/indietro)", "is_correct": false}, "c": {"text": "elica.", "is_correct": true}}, "image": 12}, "179": {"id": "1.2.1-40", "text": "Quale parte della trasmissione entrofuoribordo \u00e8 indicata dalla freccia?", "answers": {"a": {"text": "giunto cardanico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "basamento motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "gruppo poppiero.", "is_correct": true}}, "image": 13}, "180": {"id": "1.2.1-41", "text": "Quale parte dello scafo \u00e8 indicata dalla freccia?", "answers": {"a": {"text": "trasmissione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "gruppo poppiero.", "is_correct": false}, "c": {"text": "paratia del vano motore.", "is_correct": true}}, "image": 14}, "181": {"id": "1.2.1-42", "text": "Quale parte degli organi di trasmissione di un motore entro bordo \u00e8 indicata dalla freccia?", "answers": {"a": {"text": "astuccio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "asse portaelica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "giunto.", "is_correct": false}}, "image": 15}, "182": {"id": "1.2.1-43", "text": "Quale parte degli organi di trasmissione di un motore entro bordo \u00e8 indicata dalla freccia?", "answers": {"a": {"text": "astuccio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "asse portaelica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "giunto.", "is_correct": false}}, "image": 16}, "183": {"id": "1.2.1-44", "text": "Quale parte degli organi di trasmissione di un motore entro bordo \u00e8 indicata dalla freccia?", "answers": {"a": {"text": "astuccio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "invertitore/riduttore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "asse.", "is_correct": false}}, "image": 17}, "184": {"id": "1.2.1-45", "text": "Qual \u00e8 il principio di funzionamento di un motore ad idrogetto?", "answers": {"a": {"text": "la propulsione \u00e8 ottenuta mediante un getto d'acqua erogato ad alta velocit\u00e0 dalla prora dell'unit\u00e0, attraverso un'apposita pompa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la propulsione \u00e8 ottenuta mediante un getto d'acqua erogato ad alta velocit\u00e0 dalla poppa dell'unit\u00e0 navale, attraverso un'apposita pompa azionata da un motore convenzionale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la propulsione \u00e8 ottenuta mediante una miscela di acqua ed aria di raffreddamento attraverso una turbina alimentata dai gas di scarico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "185": {"id": "1.2.1-46", "text": "Di quali parti principali si compone un sistema di propulsione ad idrogetto?", "answers": {"a": {"text": "condotto di aspirazione, elica, condotto forzato e meccanismo di governo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "condotto di mandata, elica a passo variabile, condotto laterale e meccanismo di scarico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "condotto di scarico, invertitore, marmitta di espansione e cablaggio elettrico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "186": {"id": "1.2.1-47", "text": "Il sistema di propulsione ad idrogetto risulta:", "answers": {"a": {"text": "difficilmente manovrabile al mimino dei giri e in condizione di vento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "facilmente manovrabile anche al mimino dei giri e in condizione di vento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "difficilmente manovrabile alla velocit\u00e0 di crociera in assenza di vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "187": {"id": "1.2.1-48", "text": "Relativamente a un motore diesel, quale affermazione \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "necessita di un numero di iniettori pari a quello dei cilindri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "necessita di un numero di candele di scoppio doppio rispetto a quello dei cilindri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "necessita di un numero di iniettori inferiore rispetto a quello dei cilindri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "188": {"id": "1.2.1-49", "text": "Quali sono gli organi fondamentali che costituiscono l'impianto di alimentazione di un motore diesel?", "answers": {"a": {"text": "pompa di alimentazione, pompa di iniezione, carburatori.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pompa di alimentazione, pompa di iniezione, iniettori.", "is_correct": true}, "c": {"text": "pompa di alimentazione e pompa di aspirazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "189": {"id": "1.2.1-50", "text": "Cos'\u00e8 necessario per garantire l'avviamento nei motori diesel ad iniezione indiretta?", "answers": {"a": {"text": "candela di scoppio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "candeletta a incandescenza.", "is_correct": true}, "c": {"text": "filtro di aereazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "190": {"id": "1.2.1-51", "text": "Come avviene la messa in moto elettrica di un motore fuoribordo?", "answers": {"a": {"text": "mediante l'azione di un gruppo generatore installato nella parte poppiera dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mediante l'azione di un motorino d'avviamento collegato all'impianto elettrico.", "is_correct": true}, "c": {"text": "mediante l'azione di un motorino d'avviamento alimentato da energia elettrostatica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "191": {"id": "1.2.2-11", "text": "Quali tra queste pu\u00f2 essere una causa di surriscaldamento di un motore fuoribordo?", "answers": {"a": {"text": "malfunzionamento del circuito elettrico a causa del surriscaldamento della batteria.", "is_correct": false}, "b": {"text": "eccessiva usura del pignone del motorino di avviamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ostruzione del flusso dell'acqua di raffreddamento dovuto, ad esempio, alla possibile presenza di alghe o frammenti di materiale plastico in corrispondenza della presa di aspirazione del circuito dell'acqua.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "192": {"id": "1.2.2-12", "text": "Quale tra queste verifiche \u00e8 corretto eseguire nel caso in cui un motore fuoribordo presenti difficolt\u00e0 di avviamento?", "answers": {"a": {"text": "verificare il collegamento degli anodi sacrificali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "verificare la temperatura dell'acqua del mare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "controllare che la leva delle marce sia in posizione di folle.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "193": {"id": "1.2.2-13", "text": "Circa il fenomeno della cavitazione riferito a un motore fuoribordo, quale affermazione \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "pu\u00f2 verificarsi quando la lunghezza del piede non risulta compatibile con l'altezza dello specchio di poppa, dell'unit\u00e0 navale su cui \u00e8 installato.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pu\u00f2 verificarsi a seguito della riduzione del numero di giri dell'elica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pu\u00f2 verificarsi a seguito dell'incremento graduale del numero di giri dell'elica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "194": {"id": "1.2.2-14", "text": "Quali tra questi inconvenienti possono causare la mancata partenza di un motore a benzina?", "answers": {"a": {"text": "mancato afflusso di carburante, carburatore sporco o ingolfato, deterioramento delle candele.", "is_correct": true}, "b": {"text": "deterioramento delle candelette di preriscaldamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "insufficiente compressione,", "is_correct": false}}, "image": 0}, "195": {"id": "1.2.2-15", "text": "Quali possono essere le cause che determinano l'emissione di fumo nero allo scarico di un motore a benzina?", "answers": {"a": {"text": "benzina con basso numero di ottani, contatti e candelette ossidati.", "is_correct": false}, "b": {"text": "cattiva combustione e carburazione difettosa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "olio bruciato che penetra nei cilindri, candelette e pompa d'iniezione difettose.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "196": {"id": "1.2.2-16", "text": "Quali possono essere le cause per le quali un motore diesel gira ma non si avvia?", "answers": {"a": {"text": "carburante con basso numero di ottani, ventilazione del vano motore inadeguata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "presenza di aria nel circuito carburante, intasamento del filtro carburante,", "is_correct": true}, "c": {"text": "elica danneggiata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "197": {"id": "1.2.2-17", "text": "Quali possono essere le cause per le quali un motore diesel si avvia difficilmente?", "answers": {"a": {"text": "presenza di acqua nel carburante, ostruzione del tubo di scarico,", "is_correct": true}, "b": {"text": "carburatore ingolfato.", "is_correct": false}, "c": {"text": "carburante con basso numero di ottani.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "198": {"id": "1.2.2-18", "text": "Quali possono essere le cause per le quali un motore diesel produce fumi di scarico di colore nero o grigio?", "answers": {"a": {"text": "carburatore intasato, malfunzionamento della turbina di sovralimentazione, intasatura del filtro dell'olio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "malfunzionamento della pompa di iniezione, intasamento del filtro dell'aria.", "is_correct": true}, "c": {"text": "aria nel sistema carburante, comando di stop difettoso, avaria della pompa dell'olio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "199": {"id": "1.2.2-19", "text": "Quali possono essere le cause per le quali un motore diesel produce fumi di scarico di colore blu o bianco?", "answers": {"a": {"text": "aria nel sistema carburante, comando di stop difettoso, avaria della pompa dell'olio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "intasamento del filtro dell'olio, malfunzionamento della turbina di sovralimentazione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "intasamento del filtro dell'olio, carburatore intasato, malfunzionamento della turbina di sovralimentazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "200": {"id": "1.2.2-20", "text": "Quali possono essere le cause che determinano un'irregolare accensione di un motore diesel?", "answers": {"a": {"text": "presenza di aria nel circuito del carburante, deformazione o rottura di uno o pi\u00f9 tubi dell'iniettore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "malfunzionamento del sistema di carburazione, candele difettose, batteria sottodimensionata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ridotto livello dell'acqua di raffreddamento, ridotto livello di carburante nel serbatoio, carburante con basso numero di ottani.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "201": {"id": "1.2.2-21", "text": "Quali possono essere le cause per cui un motore diesel non gira in modo uniforme?", "answers": {"a": {"text": "intasamento del filtro del carburante, deformazione o rottura di uno o pi\u00f9 tubi che portano il carburante agli iniettori.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ridotto livello dell'acqua di raffreddamento, carburante con basso numero di ottani.", "is_correct": false}, "c": {"text": "carena eccessivamente sporca.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "202": {"id": "1.2.2-22", "text": "Quali possono essere le cause che determinano un'eccessiva vibrazione di un motore diesel?", "answers": {"a": {"text": "carburazione difettosa, interruzione dei cavi elettrici, carburante con alto numero di ottani.", "is_correct": false}, "b": {"text": "avaria del termostato, bloccaggio del tubo di scarico,", "is_correct": false}, "c": {"text": "rottura o allentamento dei supporti di fissaggio del motore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "203": {"id": "1.2.2-23", "text": "Quale potrebbe essere la causa che determina la formazione di acqua nel serbatoio del carburante?", "answers": {"a": {"text": "l'evaporazione del carburante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il rabbocco del serbatoio con carburante di scarsa qualit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il deterioramento del carburante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "204": {"id": "1.2.2-24", "text": "Quale accorgimento pu\u00f2 essere adottato per evitare la contaminazione del carburante?", "answers": {"a": {"text": "aumentare la percentuale di olio nel carburante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "utilizzare un carburante con basso numero di ottani.", "is_correct": false}, "c": {"text": "installare un apposito filtro separatore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "205": {"id": "1.2.2-25", "text": "Quali danni pu\u00f2 causare un protratto surriscaldamento di un motore fuoribordo?", "answers": {"a": {"text": "deterioramento della batteria, logoramento delle pale dell'elica e del suo mozzo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "avaria dell'impianto di alimentazione, rottura dell'asse dell'elica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "grippaggio del motore, danneggiamento della testata e delle sue guarnizioni.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "206": {"id": "1.2.2-26", "text": "Quale conseguenza potrebbe causare l'ostruzione della presa d'acqua di un motore fuoribordo?", "answers": {"a": {"text": "il surriscaldamento del motore e il successivo arresto dello stesso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "cavitazione dell'elica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "danneggiamento dei perni di fissaggio del motore allo specchio di poppa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "207": {"id": "1.2.2-27", "text": "Quale conseguenza potrebbe causare la presenza di alghe o detriti galleggianti sull'elica di un motore fuoribordo?", "answers": {"a": {"text": "l'eccessiva vibrazione del motore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'otturazione della pompa di iniezione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'improvviso aumento della temperatura degli elettrodi della batteria.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "208": {"id": "1.2.2-28", "text": "Quali cause o fattori possono influire sull'autonomia dell'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "le condizioni meteo-marine e il dislocamento complessivo dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a seconda che si intenda intraprendere una navigazione nei quadranti settentrionali o meridionali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a seconda che si intenda effettuare una navigazione stimata o costiera.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "209": {"id": "1.2.2-29", "text": "Da quali fattori pu\u00f2 essere influenzata l'autonomia di un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "affidabilit\u00e0 dei punti nave effettuati durante la navigazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "valori di deviazione della bussola magnetica di bordo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "velocit\u00e0 di crociera mantenuta.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "210": {"id": "1.2.3-9", "text": "Determinare, con la dovuta approssimazione, la quantit\u00e0 di carburante (comprensiva del 30% relativa alla riserva) necessaria ad un\u2019unit\u00e0 navale da diporto per compiere una navigazione in sicurezza in un tempo di 4 ore, conoscendo il consumo orario (24 litri/h) del motore installato a bordo.", "answers": {"a": {"text": "125 litri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "96 litri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "106 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "211": {"id": "1.2.3-10", "text": "Determinare, con la dovuta approssimazione, la quantit\u00e0 di carburante (comprensiva del 30% relativa alla riserva) necessaria ad un\u2019unit\u00e0 navale da diporto per compiere una navigazione in sicurezza in un tempo di 5 ore, conoscendo il consumo orario (32 litri/h) del motore installato a bordo.", "answers": {"a": {"text": "185 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "208 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "160 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "212": {"id": "1.2.3-11", "text": "Determinare, con la dovuta approssimazione, la quantit\u00e0 di carburante (comprensiva del 30% relativa alla riserva) necessaria ad un\u2019unit\u00e0 navale da diporto per compiere una navigazione in sicurezza in un tempo di 6 ore, conoscendo il consumo orario (18 litri/h) del motore installato a bordo.", "answers": {"a": {"text": "108 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "140 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "54 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "213": {"id": "1.2.3-12", "text": "Determinare, con la dovuta approssimazione, la quantit\u00e0 di carburante (compresa del 30% relativa alla riserva) necessaria ad un\u2019unit\u00e0 navale da diporto per compiere una navigazione in sicurezza in un tempo di 7 ore, conoscendo il consumo orario (27 litri/h) del motore installato a bordo.", "answers": {"a": {"text": "246 litri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "350 litri", "is_correct": false}, "c": {"text": "189 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "214": {"id": "1.2.3-13", "text": "Determinare, con la dovuta approssimazione, la quantit\u00e0 di carburante (compresa del 30% relativa alla riserva) necessaria ad un\u2019unit\u00e0 navale da diporto per compiere una navigazione in sicurezza in un tempo di 9 ore, conoscendo il consumo orario (19 litri/h) del motore installato a bordo.", "answers": {"a": {"text": "171 litri", "is_correct": false}, "b": {"text": "222 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "198 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "215": {"id": "1.2.3-14", "text": "Determinare, con la dovuta approssimazione, la quantit\u00e0 di carburante (comprensiva del 30% relativa alla riserva) necessaria ad un\u2019unit\u00e0 navale da diporto per compiere una navigazione in sicurezza in un tempo di 3 ore, conoscendo il consumo orario (47 litri/h) del motore installato a bordo.", "answers": {"a": {"text": "141 litri", "is_correct": false}, "b": {"text": "183 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "155 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "216": {"id": "1.2.3-15", "text": "Essendo noti i dati relativi alla lunghezza del percorso da effettuare (90 miglia nautiche), la velocit\u00e0 di crociera (30 nodi) ed il corrispondente consumo orario (28 l/h), determinare la quantit\u00e0 di carburante relativa alla riserva che dovr\u00e0 essere imbarcata a bordo di un\u2019unit\u00e0.", "answers": {"a": {"text": "25 litri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "75 litri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "8 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "217": {"id": "1.2.3-16", "text": "Essendo noti i dati relativi alla lunghezza del percorso da effettuare (84 miglia nautiche), la velocit\u00e0 di crociera (21 nodi) ed il corrispondente consumo orario (18 l/h), determinare la quantit\u00e0 di carburante relativa alla riserva che dovr\u00e0 essere imbarcata a bordo di un\u2019unit\u00e0.", "answers": {"a": {"text": "72 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "22 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "33 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "218": {"id": "1.2.3-17", "text": "Essendo noti i dati relativi alla lunghezza del percorso da effettuare (100 miglia nautiche), la velocit\u00e0 di crociera (40 nodi) ed il corrispondente consumo orario (60 l/h), determinare la quantit\u00e0 di carburante relativa alla riserva che dovr\u00e0 essere imbarcata a bordo di un\u2019unit\u00e0 navale.", "answers": {"a": {"text": "150 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "90 litri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "45 litri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "219": {"id": "1.2.3-18", "text": "Essendo noti i dati relativi alla lunghezza del percorso da effettuare (54 miglia nautiche), la velocit\u00e0 di crociera (18 nodi) ed il corrispondente consumo orario (30 l/h), determinare la quantit\u00e0 di carburante relativa alla riserva che dovr\u00e0 essere imbarcata a bordo di un\u2019unit\u00e0 navale.", "answers": {"a": {"text": "27 litri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "9 litri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "65 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "220": {"id": "1.2.3-19", "text": "Essendo noti i dati relativi alla lunghezza del percorso da effettuare (150 miglia nautiche), la velocit\u00e0 di crociera (30 nodi) ed il corrispondente consumo orario (16 l/h), determinare la quantit\u00e0 di carburante relativa alla riserva che dovr\u00e0 essere imbarcata a bordo di un\u2019unit\u00e0 navale.", "answers": {"a": {"text": "8 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "24 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "55 litri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "221": {"id": "1.2.3-20", "text": "Essendo noti i dati relativi alla lunghezza del percorso da effettuare (48 miglia nautiche), la velocit\u00e0 di crociera (12 nodi) ed il corrispondente consumo orario (26 l/h), determinare la quantit\u00e0 di carburante relativa alla riserva che dovr\u00e0 essere imbarcata a bordo di un\u2019unit\u00e0 navale.", "answers": {"a": {"text": "45 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "10 litri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "31 litri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "222": {"id": "1.2.3-21", "text": "Essendo noti i dati relativi alla lunghezza del percorso da effettuare (68 miglia nautiche), la velocit\u00e0 di crociera (12 nodi) ed il corrispondente consumo orario (12 l/h), determinare la quantit\u00e0 di carburante relativa alla riserva che dovr\u00e0 essere imbarcata a bordo di un\u2019unit\u00e0 navale.", "answers": {"a": {"text": "102 litri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "20 litri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "61 litri", "is_correct": false}}, "image": 0}, "223": {"id": "1.2.1-52", "text": "Per IPS (Inboard Performance System) si intende:", "answers": {"a": {"text": "una tipologia di trasmissione con piede completamente immerso, caratterizzato da eliche traenti e rivolte verso prua.", "is_correct": true}, "b": {"text": "una tipologia di turbina per sovralimentare i motori diesel.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un sistema di arricchimento del carburante a benzina.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "224": {"id": "1.2.1-53", "text": "Le trasmissioni tipo \"Pod\" sono costituite:", "answers": {"a": {"text": "da una linea d'asse di sezione maggiorata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da una serie di ingranaggi e rinvii che consentono di posizionare il motore a poppavia dell'astuccio, quindi all'incontrario rispetto alla posizione della linea d'asse classica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "da un corpo trasmissione contenuto in un piede completamente immerso, che ruotando orienta la prua della barca.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "225": {"id": "1.2.1-54", "text": "Quella dell'immagine a fianco \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "una trasmissione IPS.", "is_correct": true}, "b": {"text": "una trasmissione \"V drive\".", "is_correct": false}, "c": {"text": "un piede \"S drive\".", "is_correct": false}}, "image": 18}, "226": {"id": "1.2.1-55", "text": "Per \"S drive\" si intende:", "answers": {"a": {"text": "il piedino all\u2019interno del quale si trovano due ingranaggi conici che trasmettono il moto dal motore all\u2019elica, utilizzato sulle barche a vela in luogo della linea d'asse.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il tubo di scarico dell'acqua di raffreddamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il circuito di alimentazione degli iniettori.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "227": {"id": "1.2.1-56", "text": "Ai fini della sicurezza, un elemento importante per la manutenzione della \"S drive\" \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la regolare sostituzione della guarnizione del piedino secondo le indicazioni di scadenza del costruttore, stampate nella gomma.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sostituire la guarnizione del piedino ogni 15 anni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sostituire lo zinco ogni 10 anni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "228": {"id": "1.2.1-57", "text": "Il carburante diesel attualmente in commercio:", "answers": {"a": {"text": "favorisce la formazione di alghe nel serbatoio, che possono ostruire l'alimentazione del motore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ha una alto contenuto di ottani oleosi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ha il medesimo punto di infiammabilit\u00e0 della benzina.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "229": {"id": "1.2.1-58", "text": "Per garantire il perfetto funzionamento di un motore diesel:", "answers": {"a": {"text": "verificare regolarmente la pulizia del carburatore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "verificare la pulizia delle candele.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 opportuno provvedere spesso alla pulizia del serbatoio e alla sostituzione dei filtri del carburante per contrastare la formazione di alghe", "is_correct": true}}, "image": 0}, "230": {"id": "1.3.1-1", "text": "Per quali classi di incendio (A, B, C, D) risulta idoneo l'impiego dell'estintore a polvere?", "answers": {"a": {"text": "tutte le classi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "fuochi da solidi e fuochi da gas.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fuochi da liquidi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "231": {"id": "1.3.1-2", "text": "Per quale tipologia di incendio risulta idoneo l'impiego dell'estintore a schiuma?", "answers": {"a": {"text": "fuochi da impianti elettrici.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fuochi da gas.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fuochi da solidi e fuochi da liquidi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "232": {"id": "1.3.1-3", "text": "L'estintore ad anidride carbonica va utilizzato:", "answers": {"a": {"text": "in locali aperti perch\u00e9 agisce per sottrazione di calore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "all'interno di locali chiusi in quanto estingue l'incendio per soffocamento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "sia in locali aperti che chiusi perch\u00e9 agisce per raffreddamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "233": {"id": "1.3.1-4", "text": "Quali estintori devono essere omologati a norma CE?", "answers": {"a": {"text": "tutti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo quelli a CO2.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nessuno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "234": {"id": "1.3.1-5", "text": "Avuto riguardo alla prevenzione sugli incendi, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "determinate sostanze, quali stracci unti di olio abbandonati in coperta, possono raggiungere rapidamente la temperatura di infiammabilit\u00e0 determinando una combustione spontanea financo l'esplosione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "determinate sostanze, quali stracci unti di olio abbandonati in coperta, possono raggiungere rapidamente la temperatura di ignizione determinando una combustione spontanea.", "is_correct": false}, "c": {"text": "determinate sostanze, quali stracci unti di olio abbandonati nel vano motore o in gavoni scarsamente ventilati, possono riscaldarsi lentamente determinando una combustione spontanea.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "235": {"id": "1.3.1-6", "text": "Quale mezzo antincendio risulta pi\u00f9 opportuno impiegare per estinguere incendi generati da apparecchiature o quadri elettrici?", "answers": {"a": {"text": "acqua di mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "estintore a polvere ad anidride carbonica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "estintore a schiuma.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "236": {"id": "1.3.1-7", "text": "Quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "il getto degli estintori a schiuma deve essere diretto alla base delle fiamme e non deve essere impiegato per estinguere incendi di materiale elettrico sotto tensione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il getto degli estintori a schiuma deve essere diretto verso la superficie delle fiamme ed impiegato principalmente per estinguere incendi di materiale elettrico sotto tensione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'estintore ad anidride carbonica va utilizzato solo all'aperto, perch\u00e9 agisce per raffreddamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "237": {"id": "1.3.1-8", "text": "Utilizzo dell'acqua per spegnere fuochi da metalli:", "answers": {"a": {"text": "non ottengo lo spegnimento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 un utilizzo efficace.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un utilizzo pericoloso.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "238": {"id": "1.3.1-9", "text": "Da cosa \u00e8 generato un incendio di classe B?", "answers": {"a": {"text": "da apparecchiature elettriche in tensione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da gas infiammabili.", "is_correct": false}, "c": {"text": "da liquidi infiammabili.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "239": {"id": "1.3.1-10", "text": "Viene introdotta aria in un locale aggredito da incendio:", "answers": {"a": {"text": "non accade nulla di nuovo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il locale si raffredda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si alimenta l'incendio.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "240": {"id": "1.3.1-11", "text": "La sigla 13B sugli estintori indica:", "answers": {"a": {"text": "la classe di costruzione e confezionamento secondo la normativa CE.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dopo quanti mesi va revisionato.", "is_correct": false}, "c": {"text": "classe di incendio e capacit\u00e0 estinguente.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "241": {"id": "1.3.1-12", "text": "Gli estintori a polvere si utilizzano per:", "answers": {"a": {"text": "estinguere incendi di sostanze liquide o gassose, nonch\u00e9 incendi di apparecchiature elettriche sotto tensione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "estinguere incendi di sostanze solide.", "is_correct": false}, "c": {"text": "estinguere incendi di materiale in vetroresina o in legno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "242": {"id": "1.3.1-13", "text": "L'estintore a CO2 \u00e8 utilizzabile per incendi di:", "answers": {"a": {"text": "materiali solidi o metalli combustibili.", "is_correct": false}, "b": {"text": "gas inerti idraulici e materiali solidi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "liquidi infiammabili e materiali elettrici sotto tensione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "243": {"id": "1.3.1-14", "text": "Da cosa \u00e8 generato un incendio di classe E?", "answers": {"a": {"text": "da liquidi infiammabili.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da apparecchiature elettriche in tensione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "da combustibili solidi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "244": {"id": "1.3.1-15", "text": "Un estintore a schiuma \u00e8 utilizzabile per incendi:", "answers": {"a": {"text": "delle classi A e B.", "is_correct": true}, "b": {"text": "di classe E.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di tutti i tipi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "245": {"id": "1.3.1-16", "text": "Da cosa \u00e8 generato un incendio di classe A?", "answers": {"a": {"text": "da combustibili solidi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "da alcuni particolari metalli infiammabili.", "is_correct": false}, "c": {"text": "da gas infiammabili.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "246": {"id": "1.3.1-17", "text": "L'incendio di gas infiammabili \u00e8 un incendio di:", "answers": {"a": {"text": "classe A.", "is_correct": false}, "b": {"text": "classe B.", "is_correct": false}, "c": {"text": "classe C.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "247": {"id": "1.3.1-18", "text": "Per incendi da gas e da impianti elettrici (classi C ed E) \u00e8 preferibile utilizzare:", "answers": {"a": {"text": "un estintore a schiuma.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un estintore a CO2.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un estintore a polvere.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "248": {"id": "1.3.1-19", "text": "Principio d\u2019incendio all'apparato radio VHF:", "answers": {"a": {"text": "si getta una secchiata d\u2019acqua fresca sull\u2019apparato radio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si rimuove la radio il pi\u00f9 velocemente possibile e la si getta in acqua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si raffredda la radio utilizzando l\u2019estintore ad anidride carbonica (CO2).", "is_correct": true}}, "image": 0}, "249": {"id": "1.3.1-20", "text": "Utilizzo dell'acqua per spegnere un incendio da impianti elettrici (classe E):", "answers": {"a": {"text": "non ottengo lo spegnimento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 un utilizzo molto pericoloso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 un utilizzo efficace.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "250": {"id": "1.3.1-21", "text": "Ogni quanto tempo va revisionato un estintore?", "answers": {"a": {"text": "ogni 4 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando la lancetta del manometro \u00e8 sul rosso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ogni 2 anni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "251": {"id": "1.3.1-22", "text": "Va revisionato un estintore?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, ogni 2 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, ogni anno.", "is_correct": false}, "c": {"text": "mai, salvo che non sia stato utilizzato o vi sia stata perdita di pressione, \u00e8 sufficiente verificare periodicamente che la lancetta del manometro stia sul verde.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "252": {"id": "1.3.1-23", "text": "Ogni quanto tempo si deve sostituire un estintore?", "answers": {"a": {"text": "ogni 2 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ogni anno.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando \u00e8 in cattivo stato.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "253": {"id": "1.3.1-24", "text": "Quali sono gli elementi del cosiddetto \"triangolo del fuoco\" che alimentano un incendio?", "answers": {"a": {"text": "combustione, estinzione, reazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "estintore, pressione, schiuma.", "is_correct": false}, "c": {"text": "combustibile, comburente, calore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "254": {"id": "1.3.1-25", "text": "Come si pu\u00f2 estinguere un incendio?", "answers": {"a": {"text": "esponendo la fiamma all'aria aperta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "se piove.", "is_correct": false}, "c": {"text": "abbassando sensibilmente la temperatura.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "255": {"id": "1.3.1-26", "text": "Un incendio si estingue:", "answers": {"a": {"text": "mancando l'ossigeno.", "is_correct": true}, "b": {"text": "aumentando la temperatura.", "is_correct": false}, "c": {"text": "aumentando la forza del vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "256": {"id": "1.3.1-27", "text": "Come pu\u00f2 definirsi la combustione?", "answers": {"a": {"text": "l'improvvisa emissione di gas inerte da parte di un liquido, generata da un'istantanea variazione di temperatura.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la reazione chimica che produce calore e che avviene tra il comburente ed il combustibile.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la reazione meccanica che produce una variazione di temperatura e che avviene tra un liquido pi\u00f9 caldo e un solido pi\u00f9 freddo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "257": {"id": "1.3.1-28", "text": "Da che cosa dipende la maggiore o minore combustibilit\u00e0 di un liquido?", "answers": {"a": {"text": "dalla temperatura di infiammabilit\u00e0 del liquido.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dalla temperatura dei solidi con cui il liquido viene a contatto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dalla temperatura alla quale il liquido sublima, cio\u00e8 passa dallo stato solido a quello aeriforme senza passare attraverso la fase liquida.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "258": {"id": "1.3.1-29", "text": "Il numero e il posizionamento degli estintori di una unit\u00e0 marcata CE \u00e8 stabilito dalle ordinanze dell'Autorit\u00e0 marittima?", "answers": {"a": {"text": "si.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, \u00e8 stabilito dal proprietario", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, stabilito nel Manuale del proprietario.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "259": {"id": "1.3.1-30", "text": "Per le imbarcazioni da diporto NON marcata CE (immesse sul mercato prima del 17 giugno 1998):", "answers": {"a": {"text": "il numero e il posizionamento degli estintori non \u00e8 stabilito.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il numero e il posizionamento degli estintori \u00e8 fissato dal Regolamento di attuazione al Codice della nautica secondo la potenza del motore e prevede un minimo di 1 estintore al posto di guida e 1 estintore in ciascuno degli altri locali.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il numero e il posizionamento degli estintori \u00e8 stabilito dalle ordinanze dell'Autorit\u00e0 marittima, con il minimo di 1 estintore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "260": {"id": "1.3.1-31", "text": "Cos'\u00e8 il comburente?", "answers": {"a": {"text": "la sostanza che alimenta la combustione mediante ossidazione del combustibile, generalmente l'ossigeno.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il materiale infiammabile.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il nome della fiamma.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "261": {"id": "1.3.2-1", "text": "Se, in conseguenza della condotta di un'unit\u00e0 da diporto in stato di ebbrezza, deriva un danno o un pericolo di danno ambientale:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 sempre disposta la revoca della patente nautica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 sempre disposta la confisca dell'unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 disposta la vendita coatta dell'unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "262": {"id": "1.3.2-2", "text": "Chiunque assume o ritiene il comando o la condotta ovvero la direzione nautica di un'unit\u00e0 da diporto in stato di ebbrezza \u00e8 punito,", "answers": {"a": {"text": "con una sanzione amministrativa che varia da1.000 euro a 5.000 euro in relazione al tasso alcolemico rilevato e la sanzione accessoria della revisione parziale della patente nautica prima della scadenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con una sanzione amministrativa che varia da 500 euro a 1.500 euro qualunque sia il tasso alcolemico rilevato.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con una sanzione amministrativa che varia da 2.755 euro a 15.000 euro in relazione al tasso alcolemico rilevato.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "263": {"id": "1.3.2-3", "text": "Circa la condotta di un'unit\u00e0 da diporto in stato di ebbrezza:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 sempre disposta la sospensione della patente nautica da 3 mesi a 24 mesi, in relazione al tasso alcolemico rilevato.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 disposta la sospensione della patente nautica da 3 mesi a 24 mesi in caso di sinistro marittimo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 disposta la sospensione della patente nautica da 3 mesi a 24 mesi solo se ne deriva danno o pericolo di danno ambientale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "264": {"id": "1.3.2-4", "text": "Chi assume il comando o la condotta di un'unit\u00e0 da diporto in stato di alterazione psico-fisica dopo aver assunto sostanze stupefacenti o psicotrope \u00e8 punito:", "answers": {"a": {"text": "con la sanzione amministrativa da 250 euro a1.100 euro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con la sanzione amministrativa da 2.755 euro a 11.017 euro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con la sanzione amministrativa da 557 euro a 2.507 euro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "265": {"id": "1.3.2-5", "text": "Se nel commettere l'infrazione amministrativa inerente la condotta di un'unit\u00e0 da diporto in stato di ebbrezza, in conseguenza dell'uso di bevande alcoliche, da cui ne deriva danno o pericolo di danno ambientale:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 sempre disposta la revoca della patente nautica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 sempre disposta la sospensione della patente nautica da 1 a 6 mesi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 sempre disposta la sospensione della patente nautica da 6 a 12 mesi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "266": {"id": "1.3.2-6", "text": "In caso di conduzione sotto l'influenza dell'alcool di unit\u00e0 da diporto adibita a noleggio:", "answers": {"a": {"text": "le sanzioni previste sono aumentate di un terzo, qualora sia stato accertato un valore corrispondente a un tasso alcolemico superiore a 0,5 e non superiore a 0,8 grammi per litro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "le sanzioni previste sono aumentate solo qualora sia stato accertato un valore corrispondente a un tasso alcolemico superiore a 1,5 grammi per litro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 disposta la vendita coatta dell'unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "267": {"id": "1.3.2-7", "text": "Quale tra questi comportamenti prevede, oltre all'elevazione di un illecito amministrativo, anche l'applicazione della sanzione accessoria della sospensione della licenza di navigazione?", "answers": {"a": {"text": "l'abbandono dell'unit\u00e0 in pericolo da parte del comandante, non scendendo per ultimo da bordo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'omissione di tentare il salvataggio nei confronti di un'altra unit\u00e0 in pericolo di perdersi, qualora non comporti grave rischio per l'unit\u00e0 soccorritrice.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'assunzione del comando o della condotta di un'unit\u00e0 da diporto in stato di ebbrezza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "268": {"id": "1.3.2-8", "text": "La sanzione per chi assume il comando o la condotta di un'unit\u00e0 da diporto in stato di alterazione psico-fisica:", "answers": {"a": {"text": "raddoppia in caso di sinistro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 stabilita dalla Capitaneria di porto all'atto del fermo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "aumentata del 25% in caso di sinistro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "269": {"id": "1.3.2-9", "text": "Gli effetti dell'alcol:", "answers": {"a": {"text": "si riducono nel giro di pochi minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "perdurano anche fino a 5 ore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si annullano dopo 2 ore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "270": {"id": "1.3.2-10", "text": "In caso di conduzione sotto l'influenza dell'alcool di unit\u00e0 da diporto adibita a noleggio:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 disposta la vendita coatta dell'unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le sanzioni previste sono aumentate del 25%, qualora sia stato accertato un valore corrispondente a un tasso alcolemico superiore a 0,8 grammi per litro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la patente nautica \u00e8 sempre revocata, qualora sia stato accertato un valore corrispondente a un tasso alcolemico superiore a 1,5 grammi per litro .", "is_correct": true}}, "image": 0}, "271": {"id": "1.3.2-11", "text": "L'assunzione di farmaci sedativi:", "answers": {"a": {"text": "non compromette le facolt\u00e0 mentali se si soffre d'ansia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ha effetti molto pericolosi se contemporaneamente si assumono bevande alcoliche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "aiuta la concentrazione specialmente di notte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "272": {"id": "1.3.2-12", "text": "In caso di assunzione di una quantit\u00e0 eccessiva di bevande alcoliche:", "answers": {"a": {"text": "si recupera velocemente l'idoneit\u00e0 fisica se si assume caff\u00e8 amaro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si ha un livello di attenzione molto basso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si recupera velocemente l'idoneit\u00e0 fisica se si assumono cibi piuttosto salati.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "273": {"id": "1.3.3-1", "text": "Per un'imbarcazione da diporto quando \u00e8 obbligatorio l'uso dell'apparato VHF?", "answers": {"a": {"text": "sempre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo quando si naviga fuori dalle acque territoriali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando naviga oltre le 6 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "274": {"id": "1.3.3-2", "text": "A bordo del natante da diporto, durante la navigazione entro le 6 miglia dalla costa, quanti estintori devono essere presenti a bordo?", "answers": {"a": {"text": "almeno 1.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non meno di 2.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non pi\u00f9 di 4.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "275": {"id": "1.3.3-3", "text": "La \"boetta fumogena arancione\" \u00e8 un segnale:", "answers": {"a": {"text": "diurno.", "is_correct": true}, "b": {"text": "notturno.", "is_correct": false}, "c": {"text": "che si pu\u00f2 utilizzare solo in presenza di nebbia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "276": {"id": "1.3.3-4", "text": "Quale risposta indica correttamente tipologia e quantit\u00e0 di tutte le dotazioni luminose d'emergenza prescritte in caso di navigazione entro le 12 miglia dalla costa:", "answers": {"a": {"text": "1 boetta luminosa, 2 fuochi a mano a luce rossa, 2 razzi a paracadute a luce rossa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "2 fuochi a mano a luce rossa, 1 boetta luminosa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "2 boette luminose, 3 fuochi a mano a luce rossa, 3 razzi a paracadute a luce rossa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "277": {"id": "1.3.3-5", "text": "Quali delle seguenti dotazioni devono essere obbligatoriamente a bordo di un'imbarcazione da diporto che naviga entro 12 miglia dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "1 orologio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1 bussola e tabelle delle deviazioni bussola.", "is_correct": true}, "c": {"text": "1 binocolo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "278": {"id": "1.3.3-6", "text": "Secondo il Regolamento per la sicurezza della navigazione da diporto, quali sono i mezzi individuali di salvataggio?", "answers": {"a": {"text": "apparecchi galleggianti per tutte le persone imbarcabili a bordo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "cinture di salvataggio per ogni persona imbarcata.", "is_correct": true}, "c": {"text": "zattere di salvataggio per tutte le persone imbarcabili a bordo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "279": {"id": "1.3.3-7", "text": "Secondo il Regolamento per la sicurezza della navigazione da diporto, quante boette fumogene deve avere un'imbarcazione abilitata a navigare entro le 12 miglia dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "1.", "is_correct": false}, "b": {"text": "2.", "is_correct": true}, "c": {"text": "3.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "280": {"id": "1.3.3-8", "text": "In base alla Tabella delle dotazioni di sicurezza minime da tenere a bordo (Allegato V al DM 146/2008), i fanali regolamentari di navigazione sono obbligatoriamente prescritti:", "answers": {"a": {"text": "in navigazione notturna entro 1 miglio dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in navigazione notturna oltre 1 miglio dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "comunque e sempre, a prescindere dal tipo di navigazione effettuata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "281": {"id": "1.3.3-9", "text": "Il mezzo collettivo di salvataggio minimo per le imbarcazioni da diporto in navigazione entro le 12 miglia dalla costa \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la lancia di salvataggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la zattera di salvataggio autogonfiabile costiera per la navigazione entro 12 miglia dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non \u00e8 previsto il mezzo collettivo di salvataggio entro le 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "282": {"id": "1.3.3-10", "text": "La cassetta di pronto soccorso:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 dimensionata al numero di persone trasportabili dall'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 obbligatoria oltre le 6 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "contiene medicinali e dotazioni previste da apposito decreto ministeriale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "283": {"id": "1.3.3-11", "text": "Quante boette fumogene deve mantenere a bordo un natante da diporto che naviga entro le 3 miglia nautiche dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "2.", "is_correct": false}, "b": {"text": "3.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "284": {"id": "1.3.3-12", "text": "L\u2019obbligo di legge di avere una cintura di salvataggio per ogni persona imbarcata \u00e8 prescritto:", "answers": {"a": {"text": "non \u00e8 prescritto per i natanti da diporto a motore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per ogni tipo di navigazione oltre i 300 metri dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "per la navigazione entro le 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "285": {"id": "1.3.3-13", "text": "Per le imbarcazioni da diporto in navigazione entro le 3 miglia dalla costa, quale mezzo collettivo di salvataggio \u00e8 prescritto?", "answers": {"a": {"text": "non \u00e8 previsto il mezzo collettivo di salvataggio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1 zattera di salvataggio costiera.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1 zattera di salvataggio omologata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "286": {"id": "1.3.3-14", "text": "Navigando entro le 3 miglia dalla costa, si deve tenere a bordo dell'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "il mezzo collettivo di salvataggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i 2 fuochi a mano a luce rossa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "i 2 razzi a paracadute a luce rossa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "287": {"id": "1.3.3-15", "text": "In navigazione entro 300 metri dalla costa non vi \u00e8 obbligo di alcuna dotazione di sicurezza e di salvataggio. Quanto detto vale anche per la navigazione nei fiumi?", "answers": {"a": {"text": "si, in quanto trattasi di navigazione fluviale, essa \u00e8 considerata pi\u00f9 sicura rispetto alla navigazione in mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, bisogna avere a bordo almeno 1 salvagente anulare con cima e cinture di salvataggio per ogni persona presente a bordo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "no, sono sufficienti almeno 2 salvagenti anulari con cima.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "288": {"id": "1.3.3-16", "text": "Normalmente, qual \u00e8 la portata in miglia dei fuochi a mano a luce rossa?", "answers": {"a": {"text": "7 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "6 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "5 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "289": {"id": "1.3.3-17", "text": "Normalmente, di quanto \u00e8 la portata notturna in miglia dei razzi a paracadute a luce rossa?", "answers": {"a": {"text": "6 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "7 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "25 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "290": {"id": "1.3.3-18", "text": "Quanti fuochi a mano a luce rossa deve mantenere a bordo un'imbarcazione da diporto che naviga entro le 6 miglia nautiche dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "2", "is_correct": true}, "b": {"text": "3", "is_correct": false}, "c": {"text": "4", "is_correct": false}}, "image": 0}, "291": {"id": "1.3.3-19", "text": "Su un\u2019unit\u00e0 con a bordo 4 persone, abilitata al trasporto di 8 persone, quante cinture di salvataggio devono essere presenti?", "answers": {"a": {"text": "12.", "is_correct": false}, "b": {"text": "8.", "is_correct": false}, "c": {"text": "4.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "292": {"id": "1.3.3-20", "text": "Il fumo emesso dalla boetta fumogena, una volta attivata, \u00e8 di colore:", "answers": {"a": {"text": "rosso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "giallo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "arancione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "293": {"id": "1.3.3-21", "text": "In genere, che scadenza hanno i segnali di emergenza e soccorso come i fuochi a mano, i razzi a paracadute e le boette fumogene?", "answers": {"a": {"text": "ogni 10 anni", "is_correct": false}, "b": {"text": "ogni anno", "is_correct": false}, "c": {"text": "ogni 4 anni", "is_correct": true}}, "image": 0}, "294": {"id": "1.3.3-22", "text": "L'E.P.I.R.B. (Emergency Position Indicator Radio Beacon) \u00e8 obbligatorio:", "answers": {"a": {"text": "entro 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entro 50 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "oltre 50 miglia dalla costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "295": {"id": "1.3.3-23", "text": "Quali sono le dotazioni luminose d'emergenza per le imbarcazioni abilitate a navigare \"senza alcun limite\" dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "3 fuochi a mano a luce rossa, 3 razzi a paracadute a luce rossa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "3 fuochi a mano a luce rossa, 3 razzi a paracadute a luce rossa, 1 boetta luminosa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "4 fuochi a mano a luce rossa, 4 razzi a paracadute a luce rossa, 1 boetta luminosa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "296": {"id": "1.3.3-24", "text": "Il riflettore radar \u00e8 obbligatorio quando le imbarcazioni navigano:", "answers": {"a": {"text": "oltre 12 miglia dalla costa:", "is_correct": true}, "b": {"text": "entro 6 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entro 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "297": {"id": "1.3.3-25", "text": "Una zattera di salvataggio deve essere revisionata:", "answers": {"a": {"text": "annualmente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ogni due anni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ogni tre anni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "298": {"id": "1.3.3-26", "text": "L'E.P.I.R.B. \u00e8 un trasmettitore di emergenza:", "answers": {"a": {"text": "programmato con il codice MMSI assegnato dal Ministero dello Sviluppo economico.", "is_correct": true}, "b": {"text": "programmato con il codice MMSI assegnato dalle Direzioni Marittime.", "is_correct": false}, "c": {"text": "programmato con il codice MMSI assegnato dal Ministero degli Interni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "299": {"id": "1.3.3-27", "text": "La quantit\u00e0 di cinture di salvataggio da tenere a bordo:", "answers": {"a": {"text": "deve essere il 20% in pi\u00f9 del numero massimo di persone imbarcabili.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 in relazione al numero di persone imbarcate.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 in relazione al numero massimo di persone imbarcabili.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "300": {"id": "1.3.3-28", "text": "Normalmente, qual \u00e8 all'incirca la portata diurna dei razzi a paracadute a luce rossa?", "answers": {"a": {"text": "9 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "7 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "5 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "301": {"id": "1.3.3-29", "text": "Normalmente, qual \u00e8 la durata di accensione dei razzi a paracadute a luce rossa utilizzata da un'imbarcazione da diporto?", "answers": {"a": {"text": "circa 2 minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "circa 3 minuti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "meno di 1 minuto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "302": {"id": "1.3.3-30", "text": "E' obbligatorio il radar?", "answers": {"a": {"text": "si, sempre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si solo oltre le 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, ma \u00e8 consigliato per la navigazione notturna.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "303": {"id": "1.3.3-31", "text": "Quali sono i range di dotazioni corrette per fanali e segnali luminosi?", "answers": {"a": {"text": "fino a 3 miglia, fino a 6 miglia, fino a 12 miglia, fino a 50 miglia, senza limiti dalla costa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "fino a 12 miglia, oltre 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fino a 6 miglia, fino a 50 miglia, senza limiti dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "304": {"id": "1.3.3-32", "text": "Quale affermazione \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "la navigazione entro 12 miglia e fino a 50 miglia dalla costa prevede le medesime dotazioni luminose d'emergenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la navigazione entro 12 miglia e fino a 50 miglia dalla costa prevede diverse dotazioni luminose d'emergenza.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la navigazione entro 3 miglia ed entro 6 miglia dalla costa prevede le medesime dotazioni luminose d'emergenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "305": {"id": "1.3.3-33", "text": "E' necessaria la zattera costiera:", "answers": {"a": {"text": "per la navigazione oltre 6 miglia dalla costa, senza limiti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per la navigazione oltre 6 miglia dalla costa, fino alle 12 miglia dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "per la navigazione oltre 1 miglio dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "306": {"id": "1.3.3-34", "text": "Per un'imbarcazione da diporto quando \u00e8 obbligatorio l'uso dell'EPIRB?", "answers": {"a": {"text": "quando naviga entro le 24 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando naviga oltre le 50 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "quando naviga entro le 50 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "307": {"id": "1.3.3-35", "text": "La zattera di salvataggio costiera non \u00e8 prevista:", "answers": {"a": {"text": "quando naviga oltre le 12 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando naviga oltre 6 miglia dalla costa, fino alle 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando naviga entro le 6 miglia dalla costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "308": {"id": "1.3.3-36", "text": "La zattera di salvataggio (non costiera) per tutte le persone presenti a bordo quando deve essere mantenuta su un'imbarcazione da diporto?", "answers": {"a": {"text": "Quando naviga oltre le 12 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "Quando naviga entro le 12 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Mai.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "309": {"id": "1.3.3-37", "text": "Su quale documento \u00e8 riportato il numero delle persone trasportabili sui natanti da diporto prodotti in serie?", "answers": {"a": {"text": "certificato di stazza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "certificazione di omologazione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "manuale del proprietario.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "310": {"id": "1.3.3-38", "text": "A che distanza dalla costa i conduttori di tavole a vela hanno l'obbligo di indossare il mezzo di salvataggio individuale?", "answers": {"a": {"text": "entro 1 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "indipendentemente dalla distanza dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "entro 300 metri dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "311": {"id": "1.3.3-39", "text": "Per un'imbarcazione da diporto che naviga entro le 12 miglia nautiche dalla costa \u00e8 obbligatorio avere a bordo la zattera di salvataggio (non costiera)?", "answers": {"a": {"text": "no, fino ad un massimo di sei persone a bordo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "No.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "312": {"id": "1.3.3-40", "text": "Per un'imbarcazione da diporto quando \u00e8 obbligatorio l'uso dell'apparato VHF?", "answers": {"a": {"text": "quando naviga entro le 6 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando \u00e8 autorizzata alla navigazione occasionale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando naviga oltre le 6 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "313": {"id": "1.3.3-41", "text": "Quanti fuochi a mano a luce rossa deve mantenere a bordo un'imbarcazione da diporto che naviga entro le 50 miglia nautiche dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "uno.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tre.", "is_correct": true}, "c": {"text": "due.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "314": {"id": "1.3.3-42", "text": "Quanti razzi a paracadute a luce rossa deve mantenere a bordo una imbarcazione da diporto che naviga entro le 50 miglia nautiche dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "quattro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tre.", "is_correct": true}, "c": {"text": "due.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "315": {"id": "1.3.3-43", "text": "Per un'imbarcazione da diporto quando \u00e8 obbligatorio l'uso del binocolo?", "answers": {"a": {"text": "sempre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando naviga entro le 12 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando naviga oltre le 12 miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "316": {"id": "1.3.3-44", "text": "I conduttori di tavole a vela, acquascooter e unit\u00e0 similari:", "answers": {"a": {"text": "indossano permanentemente un mezzo di salvataggio individuale, comprese le persone trasportate, indipendentemente dalla distanza dalla costa in cui la navigazione si svolge.", "is_correct": true}, "b": {"text": "indossano permanentemente un mezzo di salvataggio individuale, indipendentemente dalla distanza dalla costa in cui la navigazione si svolge, a esclusione delle persone trasportate.", "is_correct": false}, "c": {"text": "indossano permanentemente un mezzo di salvataggio individuale, esclusivamente in navigazione entro le sei miglia nautiche dalla costa, incluse le persone trasportate.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "317": {"id": "1.3.3-45", "text": "Quali sono i medicinali e gli oggetti di medicazione di cui devono essere provviste le unit\u00e0 navali da diporto?", "answers": {"a": {"text": "sono stabilite nel Regolamento di esecuzione al Codice della navigazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sono fissate nel decreto 1\u00b0 ottobre 2015 del Ministero della Salute.", "is_correct": true}, "c": {"text": "sono stabilite dal comandante dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "318": {"id": "1.3.3-46", "text": "Le dotazione minima indispensabile del materiale sanitario di cui devono essere dotate le imbarcazioni da diporto impiegate in attivit\u00e0 di noleggio \"senza limiti\" dalla costa \u00e8 la medesima di quella delle unit\u00e0 non impiegate in attivit\u00e0 di noleggio?", "answers": {"a": {"text": "si.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, \u00e8 fissata in un apposita tabella.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si, ma raddoppia la dotazione di cotone.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "319": {"id": "1.3.3-47", "text": "Qual \u00e8 la Tabella delle dotazioni contenente la quantit\u00e0 minima indispensabile del materiale sanitario di cui devono essere dotate le imbarcazioni da diporto abilitate alla navigazione senza alcun limite, senza personale imbarcato e non impiegate in attivit\u00e0 di noleggio?", "answers": {"a": {"text": "Tabella \"A\".", "is_correct": false}, "b": {"text": "Tabella \"B\".", "is_correct": false}, "c": {"text": "Tabella \"D\".", "is_correct": true}}, "image": 0}, "320": {"id": "1.3.3-48", "text": "Quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "le unit\u00e0 da diporto in navigazione entro le 12 miglia nautiche dalla costa devono essere dotate di una cassetta di pronto soccorso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le unit\u00e0 da diporto in navigazione oltre le 12 miglia nautiche dalla costa devono essere dotate di una cassetta di pronto soccorso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "le unit\u00e0 da diporto in navigazione entro le 3 miglia nautiche dalla costa devono essere dotate di una cassetta di pronto soccorso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "321": {"id": "1.3.4-1", "text": "Dove \u00e8 possibile convalidare il certificato di sicurezza?", "answers": {"a": {"text": "presso qualsiasi agenzia di sicurezza per la navigazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non \u00e8 possibile convalidare il certificato di sicurezza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "presso qualsiasi STED (Sportello Telematico del Diportista) in seguito alla visita ispettiva dell'Organismo tecnico.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "322": {"id": "1.3.4-2", "text": "Un'unit\u00e0 da diporto deve essere sottoposta a visita occasionale:", "answers": {"a": {"text": "solo se l'unit\u00e0 viene messa a mare dopo essere stata a secco.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo se l'unit\u00e0 viene fermata per un controllo della Capitaneria di porto - Guardia costiera.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a seguito di danni o mutamenti dello scafo o dell'apparato motore, se sono mutate le condizioni di navigabilit\u00e0 o di sicurezza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "323": {"id": "1.3.4-3", "text": "Un'imbarcazione da diporto munita di Marcatura CE, \u00e8 soggetta a visite:", "answers": {"a": {"text": "periodiche ed occasionali.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo su richiesta dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in caso di ritiro della licenza di navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "324": {"id": "1.3.4-4", "text": "Quali unit\u00e0 da diporto sono soggette alle visite periodiche di sicurezza?", "answers": {"a": {"text": "solo le imbarcazioni da diporto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo i natanti da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "solo le imbarcazioni e le navi da diporto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "325": {"id": "1.3.4-5", "text": "Il certificato di sicurezza per imbarcazioni da diporto \u00e8 rilasciato:", "answers": {"a": {"text": "dall'Archivio telematico delle unit\u00e0 da diporto attraverso lo STED, Sportello telematico del diportista", "is_correct": true}, "b": {"text": "dalla ditta costruttrice.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dall'Organismo tecnico notificato o autorizzato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "326": {"id": "1.3.4-6", "text": "Nel corso della visita iniziale di sicurezza, l'Organismo tecnico notificato o autorizzato:", "answers": {"a": {"text": "rilascia la licenza di esercizio RTF.", "is_correct": false}, "b": {"text": "determina il numero massimo delle persone trasportabili.", "is_correct": true}, "c": {"text": "rilascia la Licenza di Navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "327": {"id": "1.3.4-7", "text": "L'imbarcazione da diporto iscritta \u00e8 sottoposta a visita occasionale:", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 stessa viene iscritta in un registro straniero.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 stessa deve affrontare una navigazione di trasferimento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "se ne verifica la necessit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "328": {"id": "1.3.4-8", "text": "Superata la prima scadenza del certificato di sicurezza, ogni quanti anni deve essere sottoposta a visita un'imbarcazione da diporto ai fini del rinnovo del certificato medesimo?", "answers": {"a": {"text": "8 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "5 anni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "10 anni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "329": {"id": "1.3.4-9", "text": "La licenza \u00e8 sottoposta a convalida?", "answers": {"a": {"text": "si, ogni 3 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si, ogni 5 anni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, si convalida il certificato di sicurezza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "330": {"id": "1.3.4-10", "text": "I natanti da diporto sono soggetti al rilascio del certificato di sicurezza?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, ogni 3 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, ogni 5 anni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, non sono soggetti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "331": {"id": "1.3.4-11", "text": "La convalida del Certificato di Sicurezza di un'imbarcazione da diporto va effettuata:", "answers": {"a": {"text": "ogni qualvolta viene varata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ogni 20 anni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nel caso in cui l'unit\u00e0 abbia subito gravi avarie o siano state apportate innovazioni.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "332": {"id": "1.3.4-12", "text": "Quali tra questi requisiti sono necessari per il rinnovo del Certificato di Sicurezza di un'unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "rilascio di apposita attestazione di idoneit\u00e0 da parte della Motorizzazione Civile territoriale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "rilascio di apposita attestazione di idoneit\u00e0 da parte di un Organismo Tecnico affidato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "rilascio di apposita attestazione di idoneit\u00e0 da parte dell'Ufficio Marittimo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "333": {"id": "1.3.4-13", "text": "Il Certificato di Sicurezza:", "answers": {"a": {"text": "si rinnova di diritto ogni 3 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si rinnova ogni 5 anni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si rinnova quando richiesto dall'Organismo Tecnico affidato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "334": {"id": "1.3.4-14", "text": "Il Certificato di Sicurezza di un'unit\u00e0 da diporto, in caso di primo rilascio:", "answers": {"a": {"text": "ha validit\u00e0 di otto anni dall'immatricolazione per le unit\u00e0 appartenenti alle categorie di progettazione A e B.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ha validit\u00e0 di cinque anni dall'immatricolazione per le unit\u00e0 appartenenti alle categorie di progettazione A e B.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ha validit\u00e0 di cinque anni dall'immatricolazione per le unit\u00e0 appartenenti alle categorie di progettazione A, B e C.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "335": {"id": "1.3.4-15", "text": "Il Certificato di Sicurezza di un'unit\u00e0 da diporto, in caso di primo rilascio,", "answers": {"a": {"text": "ha validit\u00e0 di otto anni dall'immatricolazione per le unit\u00e0 appartenenti alle categorie di progettazione C e D.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ha validit\u00e0 di dieci anni dall'immatricolazione per le unit\u00e0 appartenenti alle categorie di progettazione C e D.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ha validit\u00e0 di cinque anni dall'immatricolazione per le unit\u00e0 appartenenti alle categorie di progettazione B, C e D.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "336": {"id": "1.3.4-16", "text": "Il certificato di sicurezza di un'unit\u00e0 da diporto:", "answers": {"a": {"text": "riporta il certificato di stazza per le imbarcazioni non omologate.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 rinnovato con cadenza annuale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 rinnovato in occasione delle visite periodiche.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "337": {"id": "1.3.4-17", "text": "Un'unit\u00e0 da diporto munita di marcatura CE classe B effettua la prescritta visita periodica dopo:", "answers": {"a": {"text": "10 anni dalla data di immatricolazione; le successive ogni 5 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "8 anni dalla data di immatricolazione; le successive ogni 5 anni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "10 anni dalla data di costruzione; le successive ogni 8 anni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "338": {"id": "1.3.4-18", "text": "In quale documento viene annotato l'esito della visita eseguita dall'Organismo Tecnico notificato o autorizzato?", "answers": {"a": {"text": "certificato di sicurezza.", "is_correct": true}, "b": {"text": "licenza di navigazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "manuale del proprietario.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "339": {"id": "1.3.4-19", "text": "Quale affermazione \u00e8 vera tra le alternative di risposta sotto riportate?", "answers": {"a": {"text": "la patente nautica \u00e8 sempre obbligatoria.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il certificato di sicurezza \u00e8 soggetto a scadenza.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la licenza di navigazione \u00e8 soggetta a scadenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "340": {"id": "1.3.5-1", "text": "In caso di falla irreparabile a bordo, il Comandante lancia via radio il:", "answers": {"a": {"text": "PAN PAN e mette l'equipaggio alle pompe di sentina.", "is_correct": false}, "b": {"text": "SECURITE' ed aspetta i soccorsi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "MAYDAY e opera per la salvezza delle persone a bordo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "341": {"id": "1.3.6-1", "text": "In caso di falla, quale operazione \u00e8 la pi\u00f9 corretta tra quelle riportate nelle seguenti alternative risposta:", "answers": {"a": {"text": "imbarcare acqua per compensare la pressione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tamponare la falla dall\u2019esterno in modo che la pressione dell\u2019acqua non faccia spostare il \u201ctappo\u201d di fortuna.", "is_correct": true}, "c": {"text": "sbandare l'unit\u00e0 sul lato della falla.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "342": {"id": "1.3.6-2", "text": "Quando pu\u00f2 verificarsi l'incaglio volontario?", "answers": {"a": {"text": "quando si arrestano gli apparati di radio comunicazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando si decide volontariamente di disattivare gli apparati di radio navigazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando si conduce volontariamente l'unit\u00e0 navale ad incagliarsi per scongiurare un potenziale naufragio derivante da una falla, un incendio o una collisione con un'altra unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "343": {"id": "1.3.6-3", "text": "Quali fattori devono essere tenuti in debita considerazione per procedere alle operazioni di disincaglio?", "answers": {"a": {"text": "tipo e rilievo dei fondali, entit\u00e0 dell'avaria subita, manovra pi\u00f9 idonea da porre in essere in relazione alle caratteristiche dell'unit\u00e0 e del luogo in cui si \u00e8 verificato il sinistro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "altezza del bordo libero.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tipo di timone di cui dispone l'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "344": {"id": "1.3.6-4", "text": "Avuto riguardo all'incaglio, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "l'incaglio pu\u00f2 derivare a seguito della caduta di un uomo in mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'incaglio pu\u00f2 derivare a seguito della eccessiva cavitazione dell'elica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'incaglio pu\u00f2 derivare da una scarsa accuratezza nella determinazione del punto nave in prossimit\u00e0 della costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "345": {"id": "1.3.6-5", "text": "Avuto riguardo alla falla, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "se si verifica una falla nella parte prodiera \u00e8 opportuno arrestare il moto dell'unit\u00e0 navale per evitare che l'avanzamento della stessa possa incrementare l'afflusso d'acqua nel suo interno.", "is_correct": true}, "b": {"text": "se si verifica una falla a prua \u00e8 opportuno aumentare la velocit\u00e0 dell'unit\u00e0 navale per diminuire il flusso dell'acqua che tende ad allagare i compartimenti prodieri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "se si verifica una falla a prua \u00e8 opportuno spostare i pesi longitudinalmente verso proravia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "346": {"id": "1.3.6-6", "text": "Quale tra queste procedure pu\u00f2 essere effettuata nel caso in cui un'unit\u00e0 abbia subito una falla di lieve entit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "azionare la pompa di alimentazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "azionare la pompa di sentina.", "is_correct": true}, "c": {"text": "azionare la pompa di iniezione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "347": {"id": "1.3.6-7", "text": "Quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "a seguito della presenza di una falla pu\u00f2 aumentare la rigidit\u00e0 dello scafo dovuta all'effetto osmotico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la falla pu\u00f2 compromettere la galleggiabilit\u00e0 dell'unit\u00e0 navale in quanto si verifica una riduzione della riserva di spinta dell'unit\u00e0 stessa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a seguito della presenza di una falla pu\u00f2 aumentare la rigidit\u00e0 del fasciame dovuta all'effetto capillare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "348": {"id": "1.3.6-8", "text": "Quale soluzione pu\u00f2 essere adottata al fine di disincagliare un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "attendere il sopraggiungere dell'alta marea.", "is_correct": true}, "b": {"text": "mettere in folle il motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "imbarcare pesi lungo la verticale del punto d'incaglio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "349": {"id": "1.3.6-9", "text": "Quale accorgimento pu\u00f2 essere adottato al fine di ostruire al meglio una falla di notevoli dimensioni?", "answers": {"a": {"text": "travasare carburante nella zona ubicata a proravia della linea trasversale dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tamponare la via d'acqua servendosi di materiali ingombranti quali, tele cerate, materassi ecc..", "is_correct": true}, "c": {"text": "limitare l'ingresso d'acqua dalla falla sbandando l'unit\u00e0 navale sul medesimo lato a quello dove si \u00e8 verificata la stessa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "350": {"id": "1.3.6-10", "text": "Quale tra le seguenti manovre pu\u00f2 essere la pi\u00f9 efficace per limitare i danni allorquando due unit\u00e0 sono in procinto di collidere?", "answers": {"a": {"text": "appennellare l'ancora e filare a mare l'ancora galleggiante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "azionare preventivamente tutti gli apparati di radiocomunicazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fermare il motore ed eventualmente ingranare la marcia indietro accostando contemporaneamente, per attenuare l'impatto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "351": {"id": "1.3.6-11", "text": "Si sviluppa un incendio a bordo e siamo in vicinanza di un porto: \u00e8 giusto accelerare per raggiungere al pi\u00f9 presto il porto?", "answers": {"a": {"text": "no.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec, se il porto \u00e8 attrezzato per l'estinzione di incendi a bordo di unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "352": {"id": "1.3.6-12", "text": "In caso di incendio nel vano motore, \u00e8 necessario:", "answers": {"a": {"text": "per prima cosa tentare di chiudere la valvola del carburante.", "is_correct": true}, "b": {"text": "aerare il pi\u00f9 possibile il vano motore per spegnere le fiamme.", "is_correct": false}, "c": {"text": "per prima cosa porre l'imbarcazione con le fiamme sopravento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "353": {"id": "1.3.6-13", "text": "In caso di incendio in coperta, \u00e8 essenziale:", "answers": {"a": {"text": "porre l'imbarcazione con le fiamme sottovento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "spegnere il motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "scollegare le batterie.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "354": {"id": "1.3.6-14", "text": "In caso d'incendio con fiamma alta, dove dirigiamo il getto dell'estintore?", "answers": {"a": {"text": "sopra le fiamme in modo tale da allontanare anche il fumo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "al centro della fiamma.", "is_correct": false}, "c": {"text": "alla base della fiamma.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "355": {"id": "1.3.6-15", "text": "In caso di grave incendio a bordo:", "answers": {"a": {"text": "bisogna porre subito l'imbarcazione con le fiamme sopravento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "appronto le procedure per l'abbandono nave.", "is_correct": true}, "c": {"text": "bisogna spegnere immediatamente le strumentazioni di bordo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "356": {"id": "1.3.6-16", "text": "Un quadro elettrico di bordo ha preso fuoco; estinguo l'incendio:", "answers": {"a": {"text": "utilizzando acqua di mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "utilizzando un estintore a polvere.", "is_correct": true}, "c": {"text": "utilizzando un estintore a schiuma.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "357": {"id": "1.3.6-17", "text": "Il comandante a bordo, in caso di incendio, che ordine primario deve dare?", "answers": {"a": {"text": "gettate subito acqua sul fuoco.", "is_correct": false}, "b": {"text": "indossare i giubbetti di salvataggio e allontanarsi dall'incendio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "abbandonare l'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "358": {"id": "1.3.6-18", "text": "C'\u00e8 un incendio al vano poppiero motore, conduco l'unit\u00e0 in modo da:", "answers": {"a": {"text": "mettere la prora sottovento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mettere l\u2019incendio sottovento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "mettere l\u2019incendio sopravento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "359": {"id": "1.3.6-19", "text": "In caso di incendio, mentre si manovra in porto, il primo intervento pi\u00f9 opportuno \u00e8 quello di:", "answers": {"a": {"text": "spegnere il motore e richiedere soccorso emettendo 5 o pi\u00f9 suoni brevi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tentare di allontanare l'unit\u00e0 dal porto operando per lo spegnimento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dirigersi rapidamente verso l'ormeggio pi\u00f9 vicino per ricevere dai servizi portuali l'aiuto allo spegnimento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "360": {"id": "1.3.6-20", "text": "A quale funzione assolve la ventilazione forzata a bordo delle unit\u00e0 navali da diporto dotate di motore a benzina?", "answers": {"a": {"text": "assicurare, prima dell'avvio del motore, il completo ricambio dell'aria.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sovralimentare l'impianto di alimentazione del carburante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "mantenere costante la temperatura della testata dell'apparato motore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "361": {"id": "1.3.6-21", "text": "Come si estingue un incendio derivante da combustione di sostanze comuni (legno, tessuti e carta)?", "answers": {"a": {"text": "con ossigeno ad alta pressione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mediante azione di raffreddamento ottenuta attraverso getti d'acqua.", "is_correct": true}, "c": {"text": "attraverso l'intensa aspirazione di vapori.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "362": {"id": "1.3.6-22", "text": "Quale accorgimento \u00e8 necessario adottare se l'incendio si sviluppa nella zona poppiera dell'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "orientare la poppa al vento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "prendere il mare al giardinetto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "orientare la prua al vento.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "363": {"id": "1.3.6-23", "text": "Come si estingue un incendio derivante da combustione di sostanze liquide?", "answers": {"a": {"text": "mediante l'azione di soffocamento generata, polvere chimica, schiuma, anidride carbonica (CO2) o altro gas inerte.", "is_correct": true}, "b": {"text": "mediante la ventilazione forzata del locale interessato, riducendo il numero di giri del motore, azionando il circuito di condizionamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "intercettando il pacco batterie e disattivando il gruppo generatore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "364": {"id": "1.3.6-24", "text": "Quali contromisure possono essere adottate in caso di incendio sviluppatosi nel locale apparato motore?", "answers": {"a": {"text": "chiudere immediatamente le vie d'aria e l'alimentazione del combustibile.", "is_correct": true}, "b": {"text": "azionare immediatamente le turbine di sovralimentazione per favorire l'estinzione dell'incendio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "aprire tutti i boccaporti del locale motore per favorirne l'aerazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "365": {"id": "1.3.6-25", "text": "Quale manovra pu\u00f2 essere adottata in caso di incendio verificatosi nella zona prodiera di un'unit\u00e0 navale da diporto?", "answers": {"a": {"text": "porre la prora al vento e quindi la poppa sottovento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "incrementare repentinamente la velocit\u00e0 dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "porre la poppa al vento e quindi la prora sottovento.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "366": {"id": "1.3.6-26", "text": "Il numero e il posizionamento degli estintori di una unit\u00e0 marcata CE:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 fissato dal Codice della navigazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 stabilito dalle ordinanze dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 stabilito nel Manuale del proprietario.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "367": {"id": "1.3.6-27", "text": "Per le imbarcazioni da diporto NON marcata CE (immesse sul mercato prima del 17 giugno 1998) il numero e il posizionamento degli estintori \u00e8 stabilito dal Regolamento di attuazione al Codice della nautica secondo la potenza del motore?", "answers": {"a": {"text": "no, non \u00e8 stabilito.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si, e prevede un minimo di 1 estintore al posto di guida e 1 estintore in ciascuno degli altri locali.", "is_correct": true}, "c": {"text": "no, \u00e8 stabilito dalle ordinanze dell'Autorit\u00e0 marittima, con il minimo di 1 estintore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "368": {"id": "1.3.6-28", "text": "Durante la manovra a motore di recupero di uomo a mare, come deve essere effettuato l'avvicinamento finale verso il naufrago?", "answers": {"a": {"text": "a velocit\u00e0 costante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "rapidamente, riducendo la velocit\u00e0 con l'elica a marcia indietro quando giunti in prossimit\u00e0 del naufrago, possibilmente sgasando.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con prudenza, dopo aver smaltito la velocit\u00e0 iniziale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "369": {"id": "1.3.6-29", "text": "Quali tra queste azioni \u00e8 la pi\u00f9 opportuna da compiere in caso di uomo in mare?", "answers": {"a": {"text": "arrestare immediatamente i motori dell'unit\u00e0 navale ingranando la marcia indietro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "aumentare al massimo la velocit\u00e0 con il timone alla banda per compiere un'evoluzione di 360\u00b0 per fini perlustrativi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lanciare il salvagente anulare presente a bordo in direzione del naufrago.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "370": {"id": "1.3.6-30", "text": "Un uomo cade in mare di prora lato dritto, da una imbarcazione che procede a motore, quale delle tre manovre in figura a fianco \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "la manovra in figura A.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la manovra in figura B.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la manovra in figura C.", "is_correct": false}}, "image": 19}, "371": {"id": "1.3.6-31", "text": "Al grido \u201duomo in mare a ... (sinistra o a dritta)\u201d:", "answers": {"a": {"text": "si accosta rapidamente dallo stesso lato dell\u2019uomo in mare.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si accosta rapidamente dal lato opposto dell\u2019uomo in mare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si accelera per recuperare rapidamente l'uomo a mare, accostando indifferentemente a dritta oppure a sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "372": {"id": "1.3.6-32", "text": "Quale tra queste precauzioni \u00e8 la pi\u00f9 opportuna adottare in caso di uomo in mare?", "answers": {"a": {"text": "dare fondo all'ancora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mantenere un costante controllo visivo del naufrago.", "is_correct": true}, "c": {"text": "collocare tutti i parabordi lungo l'opera morta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "373": {"id": "1.3.6-33", "text": "Qual \u00e8 il motivo per cui in caso di uomo a mare si accosta tempestivamente dallo stesso lato dal quale \u00e8 caduto il naufrago?", "answers": {"a": {"text": "per allontanare subito le eliche dell'unit\u00e0 quanto pi\u00f9 possibile dal naufrago.", "is_correct": true}, "b": {"text": "per orientare l'unit\u00e0 controvento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "per offrire al naufrago il ridosso dagli agenti meteomarini.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "374": {"id": "1.3.6-34", "text": "Qual \u00e8 il motivo per cui \u00e8 opportuno mantenere il controllo visivo del naufrago subito dopo la sua caduta in mare?", "answers": {"a": {"text": "confortare il naufrago rassicurandolo circa l'intendimento dell'unit\u00e0 navale di trarlo in salvo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per determinare la lunghezza di cima necessaria per lanciare il salvagente individuale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "agevolare le operazioni di recupero del naufrago durante la manovra evolutiva effettuata dall'unit\u00e0, scongiurando il rischio che lo stesso possa disperdersi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "375": {"id": "1.3.6-35", "text": "Quale tra queste azioni \u00e8 la pi\u00f9 opportuna intraprendere durante le fasi di recupero di un uomo caduto in mare da un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "dare fondo all'ancora per mantenere fissa la posizione dell'unit\u00e0 navale durante le operazioni di recupero.", "is_correct": false}, "b": {"text": "filare a mare l'ancora galleggiante in modo da mantenere la prua al vento durante le operazioni di recupero.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lanciare in mare il salvagente anulare quanto pi\u00f9 possibile nelle vicinanze del naufrago per agevolarne il recupero.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "376": {"id": "1.3.6-36", "text": "Nel caso in cui un membro dell'equipaggio cada in mare dal lato dritto dell'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "occorre accostare immediatamente a sinistra mantenendo un adeguato servizio di vedetta sul medesimo lato al fine di prevenire eventuali collisioni con altre unit\u00e0 navali o ostacoli posti nelle immediate vicinanze.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si deve mettere immediatamente a folle il motore e successivamente ingranarlo a marcia indietro al fine di allontanarsi il meno possibile dal naufrago.", "is_correct": false}, "c": {"text": "occorre accostare immediatamente il timone a dritta mantenendo il costante controllo visivo delnaufrago.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "377": {"id": "1.3.7-1", "text": "In caso di sinistro e conseguente abbandono dell'unit\u00e0 il comandante:", "answers": {"a": {"text": "spegne il motore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fa indossare a ciascuna persona a bordo il giubbotto di salvataggio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "prepara le bandiere di segnalamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "378": {"id": "1.3.7-2", "text": "In caso di abbandono dell'imbarcazione:", "answers": {"a": {"text": "per prima cosa si lancia la zattera in mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la sagola della zattera deve essere fissata alla barca, prima di lanciarla in acqua.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si gonfia il tender.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "379": {"id": "1.3.7-3", "text": "In quale posizione non \u00e8 opportuno posizionare la zattera di salvataggio?", "answers": {"a": {"text": "sottocoperta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sulla tuga.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sul pulpito di poppa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "380": {"id": "1.3.7-4", "text": "In quale posizione non \u00e8 opportuno posizionare la zattera di salvataggio?", "answers": {"a": {"text": "in un vano ricavato nello specchio di poppa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in un gavone chiuso in posizione difficilmente raggiungibile.", "is_correct": true}, "c": {"text": "sulla tuga.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "381": {"id": "1.3.7-5", "text": "Il \"Grab Bag\" \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 quel sacco contenente le dotazioni normalmente custodite all'interno della zattera di salvataggio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la sacca contente i giubbotti i salvataggio quando sono riposti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'attrezzatura velica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "382": {"id": "1.3.7-6", "text": "Il \"Grab Bag\" deve:", "answers": {"a": {"text": "essere custodito e protetto in un gavone sottocoperta per evitare danneggiamenti al suo contenuto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "essere tenuto a portata di mano in modo da poter essere lanciato nella zattera di salvataggio in caso di abbandono della barca.", "is_correct": true}, "c": {"text": "essere tenuto saldamente legato con una cinghia alla custodia rigida della zattera.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "383": {"id": "1.3.7-7", "text": "Cosa si intende per soccorso marittimo?", "answers": {"a": {"text": "le attivit\u00e0 tese a prendere a rimorchio un'unit\u00e0 in avaria.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tutte le attivit\u00e0 finalizzate alla ricerca ed al salvataggio della vita umana in mare.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'evacuazione medica a bordo di un'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "384": {"id": "1.3.7-8", "text": "Qual \u00e8 l'organismo nazionale che assicura il coordinamento generale dei servizi di soccorso marittimo?", "answers": {"a": {"text": "il Comando Generale del Corpo delle Capitanerie di Porto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il Dipartimento della Protezione Civile.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la stazione radio costiera.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "385": {"id": "1.3.2-113", "text": "In caso di un grave infortunio occorso ad un membro dell'equipaggio durante la navigazione, quale Ente sar\u00e0 opportuno contattare il prima possibile?", "answers": {"a": {"text": "guardia medica pi\u00f9 vicina.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Centro Internazionale Radio Medico (CIRM).", "is_correct": true}, "c": {"text": "Croce Rossa internazionale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "386": {"id": "1.3.7-9", "text": "Quando l'Autorit\u00e0 Marittima pu\u00f2 ordinare alle unit\u00e0 da diporto di partecipare alle attivit\u00e0 di soccorso in mare?", "answers": {"a": {"text": "quando si trovano in porto o nelle vicinanze.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo se in navigazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a prescindere dalla distanza in cui si trovano.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "387": {"id": "1.3.7-10", "text": "In quali condizioni \u00e8 obbligatorio per un comandante di un'unit\u00e0 da diporto prestare assistenza ad un'altra unit\u00e0 in pericolo?", "answers": {"a": {"text": "quando la distanza tra le due unit\u00e0 non \u00e8 superiore alle 12 miglia nautiche e quando non sussiste il rischio per l'unit\u00e0 soccorritrice e delle persone ivi imbarcate.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando a bordo dell'unita in difficolt\u00e0 vi sono persone in pericolo di vita e quando non sussiste il rischio per l'unit\u00e0 soccorritrice e delle persone ivi imbarcate.", "is_correct": true}, "c": {"text": "quando la distanza tra le due unit\u00e0 non \u00e8 superiore alle 6 miglia nautiche e quando non sussiste il rischio per l'unit\u00e0 soccorritrice e delle persone ivi imbarcate.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "388": {"id": "1.3.7-11", "text": "Ai sensi del Codice della Navigazione, quale tra queste affermazioni \u00e8 la pi\u00f9 corretta per quanto concerne \"l'abbandono nave\"?", "answers": {"a": {"text": "il comandante dell'unit\u00e0 ordina \"l'abbandono\" della stessa solo dopo aver accertato di persona che tutti i mezzi suggeriti dall'arte nautica non sono in grado di salvarla.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il comandante dell'unit\u00e0 ordina \"l'abbandono\" della stessa solo dopo aver verificato di persona che oltre alla presenza di infiltrazioni nello scafo si sia verificata la contemporanea avaria degli organi propulsivi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il comandante ordina \"l'abbandono\" della stessa solo dopo aver verificato di persona il mancato funzionamento di tutti gli apparati di navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "389": {"id": "1.3.7-12", "text": "In caso di urto tra due o pi\u00f9 unit\u00e0 navali, i Comandanti delle stesse sono obbligati a fornire alle altre unit\u00e0 navali coinvolte le notizie per identificare la propria?", "answers": {"a": {"text": "no.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si, nei limiti del possibile.", "is_correct": true}, "c": {"text": "solo previo accordo tra i Comandanti delle unit\u00e0 navali coinvolte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "390": {"id": "1.3.7-13", "text": "Quale accorgimento deve adottare il comandante dell'unit\u00e0 da diporto prima di ordinare l'abbandono della stessa?", "answers": {"a": {"text": "accertarsi che tutte le persone imbarcate indossino le cinture di salvataggio e che l'eventuale mezzo collettivo di salvataggio (zattera) sia equipaggiato con le previste dotazioni di sicurezza.", "is_correct": true}, "b": {"text": "accertarsi che i serbatoi di carburante siano stati svuotati.", "is_correct": false}, "c": {"text": "accertarsi che sia stata intercettata la linea di alimentazione elettrica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "391": {"id": "1.3.8-1", "text": "Quale effetto si genera in navigazione abbassando il piede (trim negativo), in un'unit\u00e0 spinta da un motore fuoribordo?", "answers": {"a": {"text": "l'inclinazione della prua verso il basso per attutire gli impatti sulle onde con il mare formato.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si migliora il rendimento del circuito di raffreddamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si riduce la possibilit\u00e0 che l'imbarcazione possa ingavonarsi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "392": {"id": "1.3.8-2", "text": "Quali possono essere i principali accorgimenti che un'unit\u00e0 navale da diporto dovr\u00e0 adottare qualora interessata da un brusco peggioramento delle condizioni meteo-marine?", "answers": {"a": {"text": "trasferire quanto pi\u00f9 possibile il peso a prua.", "is_correct": false}, "b": {"text": "chiudere immediatamente la presa a mare del raffreddamento motore ed intercettare la linea di alimentazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "rizzare (fissare) tutti gli oggetti di bordo, chiudere accuratamente obl\u00f2 e osterigi, istruire le persone imbarcate in merito al corretto uso dei mezzi collettivi e individuali di salvataggio.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "393": {"id": "1.3.8-3", "text": "Quale accorgimento sar\u00e0 opportuno adottare in caso di tempesta proveniente dalla terra ferma?", "answers": {"a": {"text": "appennellare l'ancora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dirigersi in sicurezza verso la costa ove il moto ondoso \u00e8 pi\u00f9 attenuato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "prendere il mare solo al giardinetto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "394": {"id": "1.3.8-4", "text": "Quale accorgimento sar\u00e0 opportuno adottare in caso di tempesta proveniente dal mare?", "answers": {"a": {"text": "si cercher\u00e0 di prendere il mare in poppa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "condurre l'unit\u00e0 navale alla cappa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "trasmettere via radio apposito messaggio di soccorso diretto alle unit\u00e0 navali presenti nelle vicinanze.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "395": {"id": "1.3.8-5", "text": "Quale accorgimento potr\u00e0 essere adottato nel caso in cui un'unit\u00e0 navale da diporto navighi con mare particolarmente grosso in poppa causando brusche variazioni del motore?", "answers": {"a": {"text": "controllare il livello di carburante nel serbatoio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "aumentare la velocit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ridurre opportunamente la velocit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "396": {"id": "1.3.8-6", "text": "Navigando in presenza di nebbia fitta, quali fattori possono indicare la possibile vicinanza della costa?", "answers": {"a": {"text": "aumento della corrente di superficie e brusca riduzione della temperatura dell'acqua.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mutamento del colore dell'acqua ed il fragore dei frangenti.", "is_correct": true}, "c": {"text": "forti escursioni di marea e repentino abbassamento della temperatura delle acque.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "397": {"id": "1.3.8-7", "text": "A quale funzione assolve il sistema DSC (Digital Selective Calling) installato su alcune tipologie di apparati radio?", "answers": {"a": {"text": "trasmettendo in frequenza MF, permette di inviare automaticamente un segnale di soccorso ad altre unit\u00e0 navali che si trovino entro un raggio non superiore alle 15 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "trasmettendo in frequenza VHF e HF, permette di inviare automaticamente onde radio digitali, eliminando cos\u00ec le deviazioni che le stesse subiscono sottocosta per rifrazione elettromagnetica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "trasmettendo in frequenza VHF e HF, permette di inviare automaticamente un segnale di soccorso, di urgenza o di sicurezza ad altre navi nelle vicinanze, ai Centri di Coordinamento del Soccorso Marittimo e alle Stazioni Costiere.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "398": {"id": "1.3.8-8", "text": "Navigando a motore con mare molto mosso:", "answers": {"a": {"text": "di poppa, sfrutto la spinta delle onde per aumentare la velocit\u00e0 di fuga.", "is_correct": false}, "b": {"text": "faccio il possibile per non prendere le onde al traverso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "di prora, cerco di tagliare le onde esattamente con la prua.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "399": {"id": "1.3.8-9", "text": "Per attenuare l'impatto con l'onda formata:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 necessario prendere l'onda al traverso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 necessario tagliare la cresta esattamente con la prua perpendicolare all'onda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 opportuno puntare leggermente verso la cresta, per poi allontanarsene quando la barca scende nel cavo dell\u2019onda.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "400": {"id": "1.3.8-10", "text": "In navigazione con onda di poppa:", "answers": {"a": {"text": "si tiene il trim positivo (elica pi\u00f9 sollevata) per alzare la prua e limitare i colpi sull'onda.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si tiene il trim neutro, per non alterare l'assetto della barca.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si tiene il trim negativo, (elica pi\u00f9 immersa) per alzare la prua e limitare i colpi sull'onda.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "401": {"id": "1.3.8-11", "text": "In merito alla regolazione dei flaps, con moto ondoso contrario \u00e8 opportuno:", "answers": {"a": {"text": "tenerli pi\u00f9 o meno abbassati, secondo la tipologia di scafo, per contrastare la tendenza della carena ad alzare la prua a causa della massa d\u2019acqua che scorre sotto la stessa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "tenerli pi\u00f9 o meno alzati, secondo la tipologia di scafo, per aiutare ad alzare la prua e favorire il passaggio sull'onda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "disattivarli, poich\u00e9 si tratta di dispositivi da usare solo con mare piatto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "402": {"id": "1.3.8-12", "text": "In merito alla regolazione dei flaps, con mare formato di poppa, \u00e8 opportuno:", "answers": {"a": {"text": "disattivarli, poich\u00e9 si tratta di dispositivi da usare solo con mare piatto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tenere i flaps abbassati, per consentire alla prua di alzarsi sull'onda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tenere i flaps alzati, per schiacciare la poppa verso il basso, per contrastare l'onda che tende a sollevare la poppa e a far immergere la prua.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "403": {"id": "1.3.8-13", "text": "Normalmente, quando l\u2019indicatore del flap \u00e8 sullo zero, ci\u00f2 significa:", "answers": {"a": {"text": "che in quel momento il flap \u00e8 \u201dneutro\u201d, ovvero orizzontale, quando invece vengono segnalati dei numeri negativi ci\u00f2 significa che i flaps sono inclinati verso il basso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "che \u00e8 regolato per alzare la prua sull'acqua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "che \u00e8 regolato per abbassare la prua sull'acqua.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "404": {"id": "1.3.8-14", "text": "In merito alla regolazione dei flaps, \u00e8 possibile affermare:", "answers": {"a": {"text": "che possono essere regolati solo in maniera identica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che generalmente possono essere regolati in maniera indipendente, cos\u00ec da poter variare non solo la regolazione della prua, ma anche l\u2019equilibrio trasversale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che se regolati in maniera indipendente possono compromettere l'equilibrio dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "405": {"id": "1.3.8-15", "text": "Alzando il flap sinistro o abbassando il flap destro, si ottiene:", "answers": {"a": {"text": "di inclinare lo scafo verso il lato dritto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "di inclinare lo scafo verso il lato sinistro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di abbassare la prua.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "406": {"id": "1.3.8-16", "text": "Lo \"stacco di sicurezza\" \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "l'interruttore collegato tramite un cordino a spirale rosso (o con un dispositivo elettronico) a chi governa un fuoribordo, che spegne \u201cautomaticamente\u201d il motore in caso di caduta in acqua.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il \"cordone ombelicale\" della cintura di sicurezza con cui ci si assicura allo scafo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la valvola di chiusura del carburante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "407": {"id": "1.3.8-17", "text": "Improvvisamente la visibilit\u00e0 diviene scarsa:", "answers": {"a": {"text": "si emette un segnale acustico prolungato ogni 2 minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si rallenta, si accendono i fanali e si emettono i segnali prescritti.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ci si deve fermare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "408": {"id": "1.3.8-18", "text": "Stando alla cappa, in quali casi pu\u00f2 essere utile l\u2019ancora galleggiante?", "answers": {"a": {"text": "mai.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando sottovento a noi c\u2019\u00e8 una costa vicina.", "is_correct": true}, "c": {"text": "sempre e comunque.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "409": {"id": "1.3.8-19", "text": "Mettersi \"alla Cappa\", significa prendere il mare:", "answers": {"a": {"text": "di prora in modo da saltare la cresta dell'onda.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di poppa con motore a un regime tale da far stare l'unit\u00e0 da diporto sempre sulla cresta dell'onda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "al mascone con motore a un regime tale da consentire al'unit\u00e0 di scarrocciare lasciando sopravento una zona di remora che possa smorzare i frangenti prima di arrivare sulla fiancata sopravento.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "410": {"id": "1.3.8-20", "text": "Cos'\u00e8 la risacca?", "answers": {"a": {"text": "onde di riflusso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 condizione che nasce da mare e vento incrociati.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un vento locale di debole intensit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "411": {"id": "1.3.8-21", "text": "L\u2019ancora galleggiante:", "answers": {"a": {"text": "serve a limitare l'intraversamento dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 una dotazione di sicurezza obbligatoria.", "is_correct": false}, "c": {"text": "serve a individuare un basso fondale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "412": {"id": "1.3.8-22", "text": "In caso di navigazione in solitario:", "answers": {"a": {"text": "avvisare il 1530.", "is_correct": false}, "b": {"text": "indossare la cintura di sicurezza e assicurarsi al ponte.", "is_correct": true}, "c": {"text": "accendere le luci di via anche di giorno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "413": {"id": "1.3.8-23", "text": "In caso di navigazione con cattivo tempo, qual \u00e8 il provvedimento da adottare:", "answers": {"a": {"text": "si chiudono gli ombrinali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si chiudono obl\u00f2, boccaporti e prese a mare, lasciando aperta solo quelle del motore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si chiudono necessariamente le prese a mare del motore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "414": {"id": "1.3.8-24", "text": "Per attirare l'attenzione di un'altra unit\u00e0 in caso di pericolo:", "answers": {"a": {"text": "dopo l'installazione \u00e8 necessaria un'ispezione dell'Autorit\u00e0 Marittima del luogo ove \u00e8 stata eseguita l'installazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si effettua un movimento lento e ripetuto di entrambe le braccia allargate, dall'alto in basso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 necessario il collaudo di un tecnico abilitato appartenente al Ministero delloSviluppo Economico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "415": {"id": "1.3.8-25", "text": "Quale affermazione \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "per attirare l'attenzione di notte \u00e8 possibile usare le boette fumogene.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per effettuare una chiamata di soccorso con il VHF \u00e8 necessario un abbonamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il 1530 \u00e8 il numero telefonico di emergenza della Guardia Costiera.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "416": {"id": "1.3.9-1", "text": "Quale titolo abilita il comandante di un'imbarcazione da diporto ad utilizzare un apparato ricetrasmittente VHF/FM?", "answers": {"a": {"text": "il certificato illimitato di radiotelefonista per navi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il certificato limitato di radiotelefonista per naviglio minore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "nessun titolo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "417": {"id": "1.3.9-2", "text": "Cosa \u00e8 l'indicativo di chiamata?", "answers": {"a": {"text": "consente di utilizzare il VHF a bordo di un natante da diporto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "consente di utilizzare il VHF a bordo di un'imbarcazione da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "consente di utilizzare il VHF a bordo di una nave da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "418": {"id": "1.3.9-3", "text": "Per installare a bordo un VHF di tipo fisso:", "answers": {"a": {"text": "dopo l'installazione \u00e8 necessaria un'ispezione dell'Autorit\u00e0 Marittima del luogo ove \u00e8 stata eseguita l'installazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 richiesto solo di controllare che l\u2019apparato sia omologato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 necessario il collaudo di un tecnico abilitato appartenente al Ministero dello Sviluppo Economico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "419": {"id": "1.3.9-4", "text": "Il nominativo internazionale consente di:", "answers": {"a": {"text": "identificare un natante da diporto non iscritto che sta navigando al di fuori delle acque nazionali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "utilizzare l'apparato VHF a bordo di imbarcazioni e navi da diporto.", "is_correct": true}, "c": {"text": "utilizzare l'apparato VHF a bordo di un natante da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "420": {"id": "1.3.9-5", "text": "Ogni quanto tempo gli apparati ricetrasmittenti installati a bordo sono sottoposti ad ispezioni ordinarie?", "answers": {"a": {"text": "ogni 10 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ogni 5 anni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sono esonerati dalle ispezioni ordinarie.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "421": {"id": "1.3.9-6", "text": "In caso di richiesta di soccorso, in che occasione si utilizzano i \"razzi a paracadute a luce rossa\"?", "answers": {"a": {"text": "sempre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo se sono ben visibili le luci di una nave, di un aeroplano, della costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "se si presume la presenza di una nave, di un aeroplano, della costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "422": {"id": "1.3.9-7", "text": "In caso di richiesta di soccorso, in che occasione si utilizzano i \"fuochi a mano a luce rossa\"?", "answers": {"a": {"text": "se sono ben visibili le luci di una nave, di un aeroplano, della costa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "se si presume la presenza di una nave, di un aeroplano o della costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sempre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "423": {"id": "1.3.9-8", "text": "Quale canale radio VHF/FM \u00e8 utilizzato per le chiamate di soccorso?", "answers": {"a": {"text": "il canale 18.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il canale 68.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il canale 16.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "424": {"id": "1.3.9-9", "text": "Di norma, i razzi a paracadute a luce rossa, quando sparati in aria raggiungono una quota minima:", "answers": {"a": {"text": "di 50 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di 100 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di 300 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "425": {"id": "1.3.9-10", "text": "La frequenza del Canale 16 \u00e8 la:", "answers": {"a": {"text": "102.5 MHz.", "is_correct": false}, "b": {"text": "099.7 MHz.", "is_correct": false}, "c": {"text": "156.8 Mhz.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "426": {"id": "1.3.9-11", "text": "Chi riceve una richiesta di soccorso:", "answers": {"a": {"text": "si occupa di coordinare i soccorsi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si dirige verso il porto pi\u00f9 vicino in cerca di aiuto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "rilancia la chiamata di soccorso ed eventualmente si adopera per prestare soccorso all'unit\u00e0 in pericolo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "427": {"id": "1.3.9-12", "text": "Da quale parola \u00e8 preceduta la chiamata di soccorso?", "answers": {"a": {"text": "PAN PAN ripetuta tre volte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "SECURITE' ripetuta tre volte.", "is_correct": false}, "c": {"text": "MAYDAY ripetuta tre volte.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "428": {"id": "1.3.9-13", "text": "Da cosa \u00e8 preceduta la chiamata di urgenza?", "answers": {"a": {"text": "la parola MAYDAY ripetuta tre volte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le parole PAN PAN ripetute tre volte.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la parola SECURITE' ripetuta tre volte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "429": {"id": "1.3.9-14", "text": "La procedura per trasmettere correttamente un messaggio di soccorso:", "answers": {"a": {"text": "il messaggio di soccorso da trasmettere deve essere preceduto dalla parola SECURITE' e seguito dalla parola MAYDAY.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il messaggio di soccorso da trasmettere deve essere preceduto dalla parola MAYDAY ripetuta tre volte.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il messaggio di soccorso da trasmettere deve essere seguito dalla parola PAN ripetuta tre volte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "430": {"id": "1.3.9-15", "text": "Da quale parola \u00e8 preceduta la chiamata di sicurezza?", "answers": {"a": {"text": "dalla parola SECURITE' ripetuta tre volte.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dalla parola MAYDAY ripetuta tre volte.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dalle parole PAN PAN ripetuta tre volte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "431": {"id": "1.3.9-16", "text": "Il Mayday va ripetuto durante la chiamata:", "answers": {"a": {"text": "1 volta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "3 volte.", "is_correct": true}, "c": {"text": "5 volte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "432": {"id": "1.3.9-17", "text": "L'obbligo del silenzio radio sul canale 16 si ha:", "answers": {"a": {"text": "non esiste alcun obbligo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ogni ora,", "is_correct": false}, "c": {"text": "nei primi 3 minuti successivi all'inizio dell'ora intera e della mezz'ora.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "433": {"id": "1.3.9-18", "text": "Il canale 16 sulla banda di frequenza VHF \u00e8 utilizzabile:", "answers": {"a": {"text": "tranquillamente, sempre se non c'\u00e8 situazione di emergenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo in caso di comunicazioni riguardanti la sicurezza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "solo per la prima chiamata; per proseguire la comunicazione bisogna poi spostarsi su un altro canale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "434": {"id": "1.3.9-19", "text": "Nel caso si renda necessario lanciare un MAYDAY via radio:", "answers": {"a": {"text": "lo si lancia a intervalli di tre minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "lo si lancia sulla frequenza di lavoro della stazione radio pi\u00f9 vicina", "is_correct": false}, "c": {"text": "si comunicano nell'ordine: nominativo internazionale, coordinate della posizione e tipo di pericolo in corso.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "435": {"id": "1.3.9-20", "text": "Come si impone il silenzio radio col VHF ?", "answers": {"a": {"text": "pronunciando la parola SILENCE MAYDAY.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pronunciando la parola SECURIT\u00c8.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pronunciando la parola PAN PAN.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "436": {"id": "1.3.9-21", "text": "Per le comunicazioni tra barca e barca si possono usare i canali", "answers": {"a": {"text": "i canali 16 e 68.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i canali 6, 8, 72 o 77.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il canale 14.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "437": {"id": "1.3.9-22", "text": "Per le comunicazioni tramite VHF con apparato fisso:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 sempre opportuno usare la potenza massima di emissione di 25 watt, perch\u00e9 il segnale sia sempre chiaro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando si \u00e8 a distanza ravvicinata \u00e8 opportuno utilizzare la potenza ridotta di 1 watt.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si deve selezionare sempre la potenza di 1 watt.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "438": {"id": "1.3.9-23", "text": "In tema di VHF, quale tra le seguenti affermazioni \u00e8 corretta:", "answers": {"a": {"text": "tutti gli apparati ricetrasmittenti di bordo delle unit\u00e0 da diporto sono sottoposti a collaudo e a ispezioni ordinarie.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il VHF pu\u00f2 essere utilizzato solo dal comandante dell'unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il comandante dell'unit\u00e0 da diporto \u00e8 responsabile del corretto utilizzo degli impianti e degli apparati ricetrasmittenti di bordo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "439": {"id": "1.3.9-24", "text": "Le comunicazioni radio effettuate mediante apparati VHF possono essere effettuate qualora:", "answers": {"a": {"text": "le antenne di due stazioni comunicanti sono ubicate ad un'altezza di circa due metri al di sotto della linea dell'orizzonte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le antenne di due stazioni comunicanti sono ubicate al di sopra della linea dell'orizzonte.", "is_correct": true}, "c": {"text": "le antenne di due stazioni comunicanti sono ubicate ad un'altezza di circa un metro al di sotto della linea dell'orizzonte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "440": {"id": "1.3.9-25", "text": "Qual \u00e8 di massima la portata dell'apparato VHF per le comunicazioni fra unit\u00e0 navali?", "answers": {"a": {"text": "inferiore a 5 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fra 10 e 20 miglia nautiche", "is_correct": true}, "c": {"text": "circa 30 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "441": {"id": "1.3.9-26", "text": "Qual \u00e8 la portata massima dell'apparato VHF per le comunicazioni tra un'unit\u00e0 navale e le stazioni radio costiere?", "answers": {"a": {"text": "circa 40 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "inferiore alle 20 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "c": {"text": "circa 150 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "442": {"id": "1.3.9-27", "text": "A quale funzione assolve lo squelch di un ricevitore radio?", "answers": {"a": {"text": "attenuare il rumore di fondo durante le comunicazioni.", "is_correct": true}, "b": {"text": "rafforzare l'eco del radar installato a bordo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "garantire il collegamento sul canale di lavoro restando in ricezione anche sul canale 16.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "443": {"id": "1.3.9-28", "text": "A quale funzione assolve il riflettore radar, installato a bordo delle piccole unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "intensificare l'eco di ritorno al radar, permettendo di attenuare i disturbi di origine meteorologica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "intensificare l'eco di ritorno al radar, permettendo di identificare anche una piccola unit\u00e0 navale su cui \u00e8 installato, sia a grande distanza che tra i vari echi del mare.", "is_correct": true}, "c": {"text": "intensificare l'eco di ritorno al radar, permettendo di amplificare i campi magnetici di bordo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "444": {"id": "1.3.9-29", "text": "Per motivi di sicurezza, quali sono gli intervalli temporali per i quali \u00e8 vietato effettuare comunicazioni radio?", "answers": {"a": {"text": "tra i minuti 00-03 e 30-33 di ogni ora.", "is_correct": true}, "b": {"text": "tra i minuti 03-06 e 33-36 delle ore pari.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tra i minuti 00-03 e 30-33 delle ore pari.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "445": {"id": "1.4.1-1", "text": "Qual \u00e8 la sanzione amministrativa prevista per coloro che superano i limiti di velocit\u00e0 previsti per la navigazione negli specchi d'acqua portuali?", "answers": {"a": {"text": "il pagamento di una somma da 414 euro a 2.066 euro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il pagamento di una somma da 2775 a 11.017 euro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non \u00e8 prevista una sanzione pecuniaria.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "446": {"id": "1.4.1-2", "text": "Esiste un limite di velocit\u00e0 per un'unit\u00e0 da diporto in transito all'interno di un porto?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, \u00e8 la velocit\u00e0 minima prima di entrare in planata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, non esiste.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, \u00e8 stabilito dall'Autorit\u00e0 marittima di giurisdizione, generalmente 3 nodi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "447": {"id": "1.4.1-3", "text": "In quali porti bisogna tenere la dritta sia entrando sia uscendo?", "answers": {"a": {"text": "in nessun porto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in tutti, eccetto Genova.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nei porti come disciplinato con ordinanza dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "448": {"id": "1.4.1-4", "text": "In quali porti bisogna dare la precedenza alle unit\u00e0 che escono su quelle che entrano?", "answers": {"a": {"text": "in tutti i porti in cui cos\u00ec stabilisca il regolamento dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in tutti i porti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in nessun porto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "449": {"id": "1.4.1-5", "text": "Entrando in un porto commerciale, privo di attrezzature da diporto, di norma dobbiamo avvisare:", "answers": {"a": {"text": "l'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non dobbiamo avvisare nessuno.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il concessionario del servizio di rimorchio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "450": {"id": "1.4.1-6", "text": "Salvo le ordinanze locali, di norma, in prossimit\u00e0 dell'ingresso di un porto:", "answers": {"a": {"text": "diamo precedenza alle manovre delle navi di grande dimensioni.", "is_correct": true}, "b": {"text": "di notte, i fanali in testata ai moli emettono luce fissa verde per via libera.", "is_correct": false}, "c": {"text": "se con scarsa visibilit\u00e0, segnaliamo la nostra presenza con 2 suoni brevi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "451": {"id": "1.4.1-7", "text": "Accingendosi all'ingresso in un porto italiano, in navigazione notturna, e rilevando i fanali dell'imboccatura in modo che il verde sia sulla propria sinistra e il rosso sia sulla propria dritta:", "answers": {"a": {"text": "si deve cambiare rotta perch\u00e9 si sta andando contro il molo foraneo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ci si deve tenere sulla dritta in modo da non ostacolare l'eventuale uscita di altre unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 possibile procedere su questa rotta d'ingresso perch\u00e9 non si rilevano unit\u00e0 in uscita.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "452": {"id": "1.4.1-8", "text": "Di giorno come si presenta l\u2019ingresso dell'imboccatura di un porto?", "answers": {"a": {"text": "due torrette o colonnine: rossa a sinistra e gialla a dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "due torrette o colonnine: rossa a sinistra verde a dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "due torrette o colonnine: verde a sinistra e rossa a dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "453": {"id": "1.4.1-9", "text": "Salvo le ordinanze locali, di norma quale delle due imbarcazioni in figura a lato ha il diritto di precedenza?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 A, perch\u00e9 proviene da dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 A, perch\u00e9 \u00e8 in fase di avvicinamento all'imboccatura del porto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 B, perch\u00e9 sta uscendo dal porto.", "is_correct": true}}, "image": 20}, "454": {"id": "1.4.1-10", "text": "Salvo le ordinanze locali, a che distanza dall\u2019ingresso del porto \u00e8 buona norma ridurre la velocit\u00e0 di un'imbarcazione da diporto?", "answers": {"a": {"text": "dipende dalle dimensioni della nostra unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a 1000 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a 500 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "455": {"id": "1.4.1-11", "text": "Salvo le ordinanze locali, a quale velocit\u00e0 \u00e8 buona norma entrare in porto?", "answers": {"a": {"text": "4 nodi per le unit\u00e0 a motore e 2 nodi per le unit\u00e0 a vela.", "is_correct": false}, "b": {"text": "3 nodi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "in base al tempo, alla visibilit\u00e0 ed alle dimensioni dell'unit\u00e0, ad una velocit\u00e0 compresa tra 4 nodi e 10 nodi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "456": {"id": "1.4.1-12", "text": "Salvo ordinanze locali, di norma \u00e8 possibile entrare in un porto navigando a vela?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, ma riducendo la velatura in modo da sviluppare un'andatura ridotta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, \u00e8 sempre possibile.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, non \u00e8 possibile.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "457": {"id": "1.4.1-13", "text": "Come viene segnalato di notte l\u2019ingresso di un porto?", "answers": {"a": {"text": "2 fanali rossi a 800 m dall\u2019ingresso e 2 fanali verdi in prossimit\u00e0 dell\u2019ingresso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "2 fanali: verde sulla dritta e rosso sulla sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "2 fanali: verde e rosso o verde e bianco sormontati da una luce gialla a lampi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "458": {"id": "1.4.1-14", "text": "Salvo le ordinanze locali, volendo entrare in porto, verso quale fanale si deve condurre la propria unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "verso il fanale verde.", "is_correct": true}, "b": {"text": "verso il fanale rosso, in qualsiasi condizioni di moto effettivo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "verso il fanale verde o rosso, l\u2019importante \u00e8 ridurre la velocit\u00e0 e dare la precedenza alle unit\u00e0 in uscita.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "459": {"id": "1.4.1-15", "text": "In uscita dal porto, nel dubbio di non essere visto da altre imbarcazioni, come ci si comporta?", "answers": {"a": {"text": "emettendo 5 suoni brevi (segnale di pericolo).", "is_correct": false}, "b": {"text": "emettendo 1 suono prolungato e ascoltando l\u2019eventuale risposta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "emettendo 2 suoni lunghi e 2 brevi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "460": {"id": "1.4.1-16", "text": "Conseguentemente all'ormeggio da me compiuto e del conseguente moto ondoso generato, l'unit\u00e0 ormeggiata al mio fianco patisce dei danni per aver urtato contro la banchina.Pertanto, il danneggiato:", "answers": {"a": {"text": "ha diritto al risarcimento del danno stante l'irregolare condotta della navigazione e la conseguente responsabilit\u00e0 per urto tra navi, anche se dovuto al solo moto ondoso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ha diritto al risarcimento solo se il danno patito sia conseguenza di un urto per contatto fisico diretto di nave contro nave.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ha torto poich\u00e9 la sua unit\u00e0 non avrebbe urtato in banchina se egli si fosse prodigato per assicurare adeguatamente i suoi ormeggi nel mentre che mi accingevo ad ormeggiare la mia unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "461": {"id": "1.4.1-17", "text": "Fatte salve le ordinanze locali, come deve comportarsi l\u2019unit\u00e0 che transita nei 500 metri antistanti l\u2019ingresso del porto?", "answers": {"a": {"text": "valgono le normali regole di precedenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "deve dare la precedenze alle unit\u00e0 in entrata e in uscita dal porto.", "is_correct": true}, "c": {"text": "se \u00e8 a vela ha diritto di precedenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "462": {"id": "1.4.1-18", "text": "Per il demanio marittimo non in regime di concessione destinato alla navigazione e al trasporto marittimo, la riserva per gli accosti alle unit\u00e0 da diporto in transito \u00e8 disciplinata:", "answers": {"a": {"text": "con ordinanza del Capo del circondario marittimo competente.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dal Prefetto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dal Ministero delle Infrastrutture.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "463": {"id": "1.4.1-19", "text": "Quale affermazione \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "un'unit\u00e0 che naviga lungo un canale deve, quando \u00e8 possibile e non comporta pericolo, mantenersi vicino al limite di destra rispetto alla propria rotta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 consentita la pesca nell'ambito dei bacini portuali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "all'interno dei campi boe \u00e8 consentito l'ancoraggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "464": {"id": "1.4.1-20", "text": "I concessionari delle strutture dedicate alla nautica da diporto devono riservare ormeggi in transito:", "answers": {"a": {"text": "per la durata di 24 ore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per la durata di 48 ore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "per la durata di 72 ore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "465": {"id": "1.4.1-21", "text": "Gli ormeggi riservati alle persone con disabilit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "quando non impegnati a tale fine, possono essere occupati da altra unit\u00e0, con l'obbligo di essere liberati in caso di richiesta di portatore di handicap comunicata al concessionario almeno 24 ore prima.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non possono mai essere occupati da altra unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "possono essere occupati solo da natanti per trascorrere la notte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "466": {"id": "1.4.2-1", "text": "Quale accorgimento deve essere adottato da un'unit\u00e0 navale da diporto a motore in navigazione in prossimit\u00e0 della costa durante la stagione balneare?", "answers": {"a": {"text": "navigare a una velocit\u00e0 non superiore a 10 nodi nella fascia di mare compresa tra il limite della balneazione e i1.000 metri dalla costa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "navigare a una velocit\u00e0 superiore a 10 nodi nella fascia di mare compresa tra i 250 e i 500 metri dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "navigare a una velocit\u00e0 non superiore a 10 nodi nella fascia di mare compresa tra i 50 e i 250 metri dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "467": {"id": "1.4.2-2", "text": "A quale distanza minima devono mantenersi le unit\u00e0 navali dalle boe di segnalazione di subacquei, avvistate durante la navigazione?", "answers": {"a": {"text": "a una distanza di almeno 50 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a una distanza di almeno 20 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a una distanza di almeno 100 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "468": {"id": "1.4.2-3", "text": "Quali norme disciplinano i limiti di navigazione dalla costa e le prescrizioni relative all'atterraggio delle unit\u00e0 navali da diporto in spiaggia?", "answers": {"a": {"text": "SOLAS e COLREG.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ordinanze dei locali Capi di Circondario Marittimo ai sensi dell'art. 81 del Codice della Navigazione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "Codice Internazionale dei Segnali e i Portolani.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "469": {"id": "1.4.2-4", "text": "Qual \u00e8, di massima, la distanza minima dalle spiagge oltre la quale \u00e8 possibile circolare, sostare o ancorarsi da parte di un'unit\u00e0 navale?", "answers": {"a": {"text": "di massima 500 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di massima 1.000 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di massima 200 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "470": {"id": "1.4.2-5", "text": "Come sono segnalati i confini degli specchi acquei prospicienti i 200 metri dalla linea di battigia durante la stagione balneare?", "answers": {"a": {"text": "mediante il posizionamento di gavitelli di colore bianco e rosso posti ad una distanza di 100 metri l'uno dall'altro parallelamente alla linea di costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mediante il posizionamento di gavitelli di colore rosso posti ad una distanza di 50 metri l'uno dall'altro parallelamente alla linea di costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "mediante il posizionamento di gavitelli di colore giallo posti ad una distanza di 100 metri l'uno dall'altro parallelamente alla linea di costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "471": {"id": "1.4.2-6", "text": "Come sono segnalati i corridoi di lancio che consentono l'atterraggio e la partenza delle unit\u00e0 sulla spiaggia, durante la stagione balneare?", "answers": {"a": {"text": "con gavitelli di colore verde a dritta e rosso a sinistra posti perpendicolarmente alla costa sino a una distanza di 250 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con gavitelli di colore giallo o arancione posti perpendicolarmente alla costa sino a una distanza di 250 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con gavitelli di colore bianco e rosso posti perpendicolarmente alla costa sino a una distanza di 500 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "472": {"id": "1.4.2-7", "text": "Come sono segnalati i gavitelli esterni di delimitazione dei corridoi di lancio che consentono l'atterraggio e la partenza delle unit\u00e0 sulla spiaggia, durante la stagione balneare?", "answers": {"a": {"text": "mediante bandiere bianche posizionate sui gavitelli esterni.", "is_correct": true}, "b": {"text": "mediante bandiere rosse posizionate sui gavitelli esterni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "mediante bandiere rosse con banda obliqua bianca posizionate sui gavitelli esterni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "473": {"id": "1.4.2-8", "text": "Oltre ai segnalamenti marittimi previsti dalle norme in vigore, quali segnalamenti marittimi contraddistinguono un'unit\u00e0 navale impiegata in attivit\u00e0 subacquee durante le ore diurne?", "answers": {"a": {"text": "un pallone bianco sul quale \u00e8 posta una bandiera di colore arancione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un pallone rosso sul quale \u00e8 posta una bandiera di colore rosso con diagonale bianca.", "is_correct": true}, "c": {"text": "una bandiera di colore bianco con diagonale rossa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "474": {"id": "1.4.2-9", "text": "Quale segnalamenti marittimi contraddistinguono un'unit\u00e0 impiegata in attivit\u00e0 subacquee durante le ore notturne?", "answers": {"a": {"text": "oltre ai segnalamenti marittimi previsti, una luce lampeggiante rossa visibile a 360\u00b0 a una distanza non inferiore ai 300 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "oltre ai segnalamenti marittimi previsti, una luce lampeggiante bianca visibile a 360\u00b0 a una distanza non inferiore ai 300 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "oltre ai segnalamenti marittimi previsti, una luce lampeggiante gialla visibile a 360\u00b0 a una distanza non inferiore ai 300 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "475": {"id": "1.4.2-10", "text": "Quale sanzione amministrativa \u00e8 prevista per coloro che utilizzano un'unit\u00e0 da diporto superando i limiti di velocit\u00e0 previsti?", "answers": {"a": {"text": "il pagamento di una somma da 414 euro a 2.066 euro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il pagamento di una somma da 2.066 euro a 4.000 euro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il pagamento di una somma da 414 euro a 818 euro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "476": {"id": "1.4.2-11", "text": "Durante la stagione balneare, quale percorso devo seguire per raggiungere la riva (posto l'assoluta necessit\u00e0 per motivi di emergenza)?", "answers": {"a": {"text": "mi avvicino a lento moto con l'ausilio dei remi e comunque assumendo una rotta in direzione perpendicolare al profilo di costa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "uso il tender propulso con il motore fuori bordo e mi muovo a lento moto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "uso la moto d'acqua di bordo a lento moto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "477": {"id": "1.4.2-12", "text": "Un'unit\u00e0 in transito in prossimit\u00e0 di un subacqueo:", "answers": {"a": {"text": "modera la velocit\u00e0 e prosegue la navigazione mantenendosi ad una distanza di almeno 100 metri di distanza dal segnale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "modera la velocit\u00e0 e prosegue la navigazione mantenendosi ad una distanza di ad almeno 50 metri di distanza dal segnale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "accelera per allontanarsi dal segnale sino alla distanza minima di sicurezza prescritta dalla legge che \u00e8 di 500 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "478": {"id": "1.4.2-13", "text": "Se durante la navigazione si rileva che sulla propria rotta \u00e8 in corso di svolgimento una manifestazione sportiva in un campo di regata; fermo restando le prescrizioni impartite con l'ordinanza di polizia marittima, per proseguire la navigazione sono adottate le seguenti precauzioni:", "answers": {"a": {"text": "attraversare il campo di regata non appena le unit\u00e0 in gara si siano spostate in altro settore della zona di regata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "comunicare sul canale 16 VHF l'intenzione di attraversare il campo di gara e attendere istruzioni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "modificare il proprio percorso di rotta per mantenersi a debita distanza dai limiti del campo di gara.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "479": {"id": "1.4.2-14", "text": "La bandiera A (Alfa) in figura a fianco, prescritta dal Codice Internazionale dei Segnali, \u00e8 esposta da un'unit\u00e0 per indicare che:", "answers": {"a": {"text": "ha imbarcato il pilota del porto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ha un palombaro in immersione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 ferma.", "is_correct": false}}, "image": 21}, "480": {"id": "1.4.2-15", "text": "Una bandierina rossa con banda diagonale bianca posta su un galleggiante indica la presenza di:", "answers": {"a": {"text": "un pericolo isolato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "attrezzi di pesca presenti in mare nel raggio di 100 metri dal segnale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un subacqueo in immersione nel raggio di 50 metri dal segnale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "481": {"id": "1.4.2-16", "text": "Per segnalare la propria posizione, il subacqueo in immersione notturna deve mostrare una boa munita di segnale luminoso che emetta lampi gialli visibili, a giro d'orizzonte, a una distanza:", "answers": {"a": {"text": "non inferiore a 100 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non inferiore a 200 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non inferiore a 300 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "482": {"id": "1.4.2-17", "text": "I corridoi di lancio sono zone di mare dove:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 possibile lanciarsi in tuffi durante la balneazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 permesso il lancio e l'atterraggio di natanti da diporto propulsi a motore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 permesso il lancio ma non anche l'atterraggio di natanti propulsi a remi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "483": {"id": "1.4.2-18", "text": "Si pu\u00f2 esercitare l'attivit\u00e0 di pesca sportiva con un'unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "S\u00ec, entro certi limiti di cattura.", "is_correct": true}, "b": {"text": "S\u00ec, ma esclusivamente con un'unit\u00e0 iscritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "No, assolutamente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "484": {"id": "1.4.2-19", "text": "La distanza massima intercorrente tra il pescatore subacqueo e la sua boa di segnalazione \u00e8 pari a:", "answers": {"a": {"text": "100 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "50 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "150 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "485": {"id": "1.4.2-20", "text": "La moto d'acqua pu\u00f2 navigare:", "answers": {"a": {"text": "entro mille metri dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entro 1 miglio dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "entro 2 chilometri dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "486": {"id": "1.4.2-21", "text": "La tavola a vela pu\u00f2 navigare:", "answers": {"a": {"text": "entro 1 miglio dalla costa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "entro 2 chilometri dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entro mille metri dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "487": {"id": "1.4.2-22", "text": "I battelli al servizio (tender) dell'unit\u00e0-madre da diporto possono navigare:", "answers": {"a": {"text": "entro 6 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entro 1 miglio dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entro 1 miglio dalla costa o dall'unit\u00e0 madre, ovunque si trovi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "488": {"id": "1.4.2-23", "text": "Un natante con superficie velica non superiore a 4 metri quadrati pu\u00f2 navigare:", "answers": {"a": {"text": "entro 1 miglio dalla costa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "entro 2 chilometri dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entro mille metri dalla costa", "is_correct": false}}, "image": 0}, "489": {"id": "1.4.2-24", "text": "I natanti comunemente denominati pattini, jole, pedal\u00f2, mosconi, ecc., possono navigare:", "answers": {"a": {"text": "entro 2 chilometri dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entro 1 miglio dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "entro 500 metri dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "490": {"id": "1.4.2-25", "text": "La navigazione a motore pu\u00f2 essere interdetta?", "answers": {"a": {"text": "mai.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, non pu\u00f2 essere soggetta ad alcuna limitazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si, per esempio nella fascia di mare prioritariamente riservata alla balneazione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "491": {"id": "1.4.2-26", "text": "La pesca subacquea sportiva \u00e8 consentita:", "answers": {"a": {"text": "oltre 500 metri dalle spiagge frequentate dai bagnanti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "oltre 200 metri dalle spiagge frequentate dai bagnanti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non esistono limiti di distanza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "492": {"id": "1.4.2-27", "text": "Si pu\u00f2 effettuare la pesca subacquea sportiva con fucile nelle ore notturne?", "answers": {"a": {"text": "no.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec, se il pescatore \u00e8 segnalato da una sorgente di luce.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, purch\u00e8 in prossimit\u00e0 di un'unit\u00e0 di appoggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "493": {"id": "1.4.2-28", "text": "E' possibile l'uso della rete a circuizione per l'esercizio della pesca sportiva con unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, per la pesca sportiva in ore notturne.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, per la pesca sportiva in ore diurne.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, non \u00e8 possibile.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "494": {"id": "1.4.2-29", "text": "E' possibile praticare la pesca professionale a bordo delle unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "no, non \u00e8 possibile.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec, a seguito di rilascio del previsto permesso di pesca.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, \u00e8 possibile.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "495": {"id": "1.4.2-30", "text": "L'esercizio della pesca subacquea sportiva \u00e8 vietato a distanza inferiore a:", "answers": {"a": {"text": "200 metri dalle spiagge frequentate da bagnanti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "100 metri dagli impianti fissi di pesca.", "is_correct": true}, "c": {"text": "500 metri dalle navi all'ancora in rada.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "496": {"id": "1.4.2-31", "text": "La pesca subacquea sportiva pu\u00f2 essere esercitata con l'uso di apparecchi ausiliari di respirazione?", "answers": {"a": {"text": "si, in ogni caso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, mai.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si, ma solo per la raccolta di coralli, molluschi e crostacei.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "497": {"id": "1.4.2-32", "text": "L'esercizio dell'attivit\u00e0 di pesca sportiva (non subacquea) con l'unit\u00e0 da diporto:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 soggetto a limiti di et\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 vietato a meno di 500 metri da unit\u00e0 in attivit\u00e0 di pesca professionale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non ammette l'uso di fonti luminose notturne, senza alcuna eccezione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "498": {"id": "1.4.3-1", "text": "Da cosa dipende la resistenza alla trazione di un'ancora?", "answers": {"a": {"text": "dalla conformazione del diamante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dal suo peso e, in parte, dalla forma.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalla presenza di spigoli vivi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "499": {"id": "1.4.3-2", "text": "Quali tra questi fattori dovranno essere tenuti in considerazione prima di dare fondo all'ancora?", "answers": {"a": {"text": "il rapporto tra la lunghezza dell'unit\u00e0 navale e le lunghezze di catena da filare in relazione all'altezza minima e massima delle onde.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la distanza tra il verricello dell'ancora e il livello medio del mare, nonch\u00e9 l'altezza minima delle onde.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la presenza di possibili divieti nonch\u00e9 la situazione meteomarina locale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "500": {"id": "1.4.3-3", "text": "Quante lunghezze di cima-catena \u00e8 opportuno filare durante la manovra di ancoraggio?", "answers": {"a": {"text": "da 3 a 5 volte il fondale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "da 1 a 2 volte il fondale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una quantit\u00e0 di catena prossima alla profondit\u00e0 del fondale..", "is_correct": false}}, "image": 0}, "501": {"id": "1.4.3-4", "text": "Quando viene utilizzato di massima l'ormeggio su di un ancora o a ruota?", "answers": {"a": {"text": "in presenza di condimeteo particolarmente avverse.", "is_correct": false}, "b": {"text": "negli specchi d'acqua caratterizzati da un adeguato spazio libero intorno.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con una quantit\u00e0 di catena tale da farla risultare a picco.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "502": {"id": "1.4.3-5", "text": "Quale tipologia di ancoraggio \u00e8 opportuno adottare, di massima, nei fiumi?", "answers": {"a": {"text": "utilizzando due ancore le cui catene siano disposte parallelamente tra loro e affondate in direzione perpendicolare alla corrente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "utilizzando due ancore le cui catene creino tra loro un angolo di 180\u00b0, affondate nella direzione della corrente.", "is_correct": true}, "c": {"text": "utilizzando una sola ancora la cui catena abbia una lunghezza pari a due volte il fondale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "503": {"id": "1.4.3-6", "text": "L'ancora a ombrello, con le marre richiudibile, \u00e8 generalmente \u00e8 utilizzata:", "answers": {"a": {"text": "da piccole unit\u00e0, tra cui i battelli gonfiabili.", "is_correct": true}, "b": {"text": "da unit\u00e0 di grandi dimensioni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "da unit\u00e0 a vela.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "504": {"id": "1.4.3-7", "text": "Quali sono le principali caratteristiche del grappino?", "answers": {"a": {"text": "si tratta di un'ancora di piccole dimensioni a otto marre fisse con artigli, utilizzata per ancoraggi di unit\u00e0 navali di grandi dimensioni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si tratta di un'ancora di piccole dimensioni a quattro marre mobili, utilizzata per manovre di affiancamento ad altre unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si tratta di un'ancora di piccole dimensioni a quattro marre fisse, utilizzata solo per ancoraggi di piccole unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "505": {"id": "1.4.3-8", "text": "Quali sono le principali caratteristiche dell'ancora Bruce?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 un'ancora costruita in lega di carbonio dotata di due marre divergenti e semi- mobili.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 un'ancora costruita in un'unica marra mobile a forma di martello.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un'ancora costituita da un monoblocco, dotata di una sola marra a forma di ala e priva di altre parti articolate.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "506": {"id": "1.4.3-9", "text": "Le catene dell'ancora utilizzate a bordo delle imbarcazioni sono costituite da maglie aventi forma:", "answers": {"a": {"text": "circolare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ellittica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "iperbolica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "507": {"id": "1.4.3-10", "text": "Cosa si intende per \"barbotin\"?", "answers": {"a": {"text": "l'argano utilizzato per agevolare l'issaggio dei pesi a bordo dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la ruota sagomata con impronta della catena, posta alla base del verricello, che evita lo slittamento delle maglie di catena durante le operazioni di manovra dell'ancora.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un verricello utilizzato per tenere le ancore in tensione durante la manovra di ancoraggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "508": {"id": "1.4.3-11", "text": "Quale vantaggio offre l'ancoraggio mediante due ancore afforcate?", "answers": {"a": {"text": "ridurre il campo di giro dell'unit\u00e0 che cos\u00ec assume una configurazione ellittica a differenza dell'ancoraggio a ruota.", "is_correct": true}, "b": {"text": "velocizzare la manovra di ancoraggio dell'unit\u00e0 rispetto all'ancoraggio con una sola ancora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "garantire l'ancoraggio di un'unit\u00e0 anche su fondali particolarmente rocciosi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "509": {"id": "1.4.3-12", "text": "Quali sono le fasi principali che caratterizzano una manovra di ancoraggio?", "answers": {"a": {"text": "si dirige sul posto di ancoraggio a velocit\u00e0 moderata e con la poppa al vento. Si fila la catena dell'ancora dando un leggero colpo a marcia avanti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si dirige sul posto di ancoraggio a velocit\u00e0 di crociera e con la prora sottovento. Si fila l'ancora completamente una volta che l'unit\u00e0 \u00e8 ferma.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si dirige sul posto di ancoraggio con il solo abbrivio, mantenendo la prua al vento o alla corrente. Si d\u00e0 fondo all'ancora, dando contemporaneamente un leggero colpo a marcia indietro.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "510": {"id": "1.4.3-13", "text": "Quando \u00e8 opportuno utilizzare la grippia e il grippiale prima di dare fondo all'ancora?", "answers": {"a": {"text": "se si \u00e8 costretti ad ancorare su un fondale roccioso o cosparso di relitti, ove l'ancora pu\u00f2 restare incastrata.", "is_correct": true}, "b": {"text": "se si \u00e8 costretti ad ancorare su un fondo fangoso, ove l'ancora pu\u00f2 penetrare molto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "se si \u00e8 costretti ad ancorare su un fondo sabbioso o argilloso ove l'ancora pu\u00f2 arare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "511": {"id": "1.4.3-14", "text": "Com'\u00e8 costituita una \"grippia\"?", "answers": {"a": {"text": "da una catena formata da maglie ellittiche, di cui un'estremit\u00e0 \u00e8 vincolata al maniglione dell'ancora e l'altra a un parabordo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da una cima piuttosto sottile, di cui un'estremit\u00e0 \u00e8 vincolata al diamante dell'ancora mentre l'altra \u00e8 attestata ad un gavitello.", "is_correct": true}, "c": {"text": "da una catena formata da maglie circolari, di cui un'estremit\u00e0 \u00e8 vincolata al maniglione dell'ancora e l'altra a un golfare posto a proravia dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "512": {"id": "1.4.3-15", "text": "Quali accorgimenti devono essere adottati per controllare la corretta tenuta dell'ancora?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 opportuno effettuare delle ispezioni subacquee a intervalli di tempo regolare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 opportuno effettuare dei rilevamenti successivi, mediante di punti cospicui della costa, oppure dei punti nave successivi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "scandagliare il fondale a prora e a poppa rispettivamente all'alba e al tramonto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "513": {"id": "1.4.3-16", "text": "I bracci delle ancore sono denominati:", "answers": {"a": {"text": "uncini.", "is_correct": false}, "b": {"text": "bracci.", "is_correct": false}, "c": {"text": "marre.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "514": {"id": "1.4.3-17", "text": "Quando un'ancora fa testa, significa che:", "answers": {"a": {"text": "ha fatto presa sul fondo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si \u00e8 incattivita.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si presenta rovesciata sul fondale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "515": {"id": "1.4.3-18", "text": "Riguardo alla tenuta di un ancoraggio, si pu\u00f2 dire che:", "answers": {"a": {"text": "il calumo \u00e8 bene che sia lungo sempre 10 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 sempre meglio scegliere un fondale roccioso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'ancora deve rimanere orizzontale sul fondo, anche se la barca fa forza sul calumo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "516": {"id": "1.4.3-19", "text": "La parte inferiore, al centro delle marre, di un'ancora \u00e8 denominata:", "answers": {"a": {"text": "unghia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "scalmo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "diamante.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "517": {"id": "1.4.3-20", "text": "Il termine calumo indica:", "answers": {"a": {"text": "che abbiamo finito di calare un\u2019ancora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la profondit\u00e0 della zona ove si vuole dar fondo all\u2019ancora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la parte di catena che viene a trovarsi fuori bordo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "518": {"id": "1.4.3-21", "text": "Secondo una buona regola marinara, qual \u00e8 il peso ideale di un'ancora da utilizzare per un'unit\u00e0 di 10 metri?", "answers": {"a": {"text": "tra 21 e 25 Kg.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tra 10 e 14 Kg.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tra 15 e 20 Kg.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "519": {"id": "1.4.3-22", "text": "Un'unit\u00e0 afforcata \u00e8 quell'unit\u00e0 che:", "answers": {"a": {"text": "non riesce a spedare le ancore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ha dato fondo a 2 ancore con calumi aperti a 180 gradi circa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ha dato fondo a 2 ancore con calumi aperti a 45 gradi circa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "520": {"id": "1.4.3-23", "text": "Nell'ancoraggio alla ruota cosa non \u00e8 da fare?", "answers": {"a": {"text": "dare un calumo adatto alle condizioni meteo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "prendere dei rilevamenti di un paio di punti della costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dar fondo anche da poppa ad un'ancora supplementare.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "521": {"id": "1.4.3-24", "text": "Se un'ancora non tiene, si dice che:", "answers": {"a": {"text": "sta arando.", "is_correct": true}, "b": {"text": "fa testa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sta agguantando.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "522": {"id": "1.4.3-25", "text": "Com'\u00e8 denominata la parte dell'ancora che fa presa sul fondo?", "answers": {"a": {"text": "marra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "diamante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fuso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "523": {"id": "1.4.3-26", "text": "La \"grippia\" \u00e8 una cima che si lega:", "answers": {"a": {"text": "al fuso per regolare l'ancoraggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "al diamante dell'ancora per facilitarne il recupero.", "is_correct": true}, "c": {"text": "all'anello dell'ancora per evitare che l'ancora ari.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "524": {"id": "1.4.3-27", "text": "Per stare alla fonda con mare calmo su un fondale di 16 metri, quanta cima bisogna filare?", "answers": {"a": {"text": "almeno 38 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "almeno 40 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "almeno 48 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "525": {"id": "1.4.3-28", "text": "Il \"ferro\" a grappino \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "un gancio per le vele.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un ancorotto per piccole imbarcazioni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un tipo di ancora di emergenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "526": {"id": "1.4.3-29", "text": "Per stare alla fonda con mare calmo su un fondale di 9 metri, quanta cima bisogna filare?", "answers": {"a": {"text": "almeno 21 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "almeno 15 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "almeno 27 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "527": {"id": "1.4.3-30", "text": "Per stare alla fonda con mare calmo su un fondale di 5 metri, quanta cima bisogna filare?", "answers": {"a": {"text": "almeno 12 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "almeno 15 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "almeno 11 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "528": {"id": "1.4.3-31", "text": "Quando un'ancora fa testa, significa che:", "answers": {"a": {"text": "ha fatto presa sul fondo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si \u00e8 staccata dalla catena.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non si riesce a salpare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "529": {"id": "1.4.3-32", "text": "Riguardo alla tenuta di un ancoraggio, si pu\u00f2 dire che:", "answers": {"a": {"text": "il calumo \u00e8 bene che sia lungo al massimo due volte il fondale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "se il fondo \u00e8 in pendenza, l'ancora deve essere tirata verso il fondale pi\u00f9 profondo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il calumo viene aumentato da 3 a 5 volte il fondale in funzioni delle condizioni meteomarine.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "530": {"id": "1.4.3-33", "text": "La parte inferiore, al centro delle marre, di un'ancora \u00e8 denominata:", "answers": {"a": {"text": "patta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ceppo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "diamante.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "531": {"id": "1.4.3-34", "text": "Il termine calumo indica:", "answers": {"a": {"text": "che abbiamo finito di calare un\u2019ancora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la profondit\u00e0 della zona ove si vuole dar fondo all\u2019ancora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la lunghezza di cima e/o catena filati per dar fondo all\u2019ancora.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "532": {"id": "1.4.3-35", "text": "Ancorare alla ruota significa:", "answers": {"a": {"text": "il giro di 360 gradi intorno all\u2019ancora per rendere efficace il grippiale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il giro di 360 gradi effettuato intorno all\u2019ancora prima di aver dato fondo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la libert\u00e0 di rotazione di 360 gradi dell\u2019imbarcazione alla fonda.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "533": {"id": "1.4.3-36", "text": "L\u2019ancoraggio utilizzando una sola ancora filata di prora \u00e8 denominato:", "answers": {"a": {"text": "incattivito.", "is_correct": false}, "b": {"text": "alla ruota.", "is_correct": true}, "c": {"text": "appennellato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "534": {"id": "1.4.3-37", "text": "Di un'ancora si dice che speda se:", "answers": {"a": {"text": "ha fatto presa sul fondo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non tiene la presa sul fondo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 sospesa sotto la prua.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "535": {"id": "1.4.3-38", "text": "Le cosiddette ancore appennellate si hanno quando:", "answers": {"a": {"text": "per una migliore tenuta in condizioni critiche, al diamante dell'ancora principale viene fissata una seconda ancora, detta \"pennello\", con una catena di 4-6 metri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si d\u00e0 fondo a 2 ancore con calumi aperti a 180 gradi circa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si d\u00e0 fondo a 2 ancore con calumi aperti a 45 gradi circa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "536": {"id": "1.4.3-39", "text": "Con riferimento all'utilizzo dell'ancora in funzione del fondale, \u00e8 possibile affermare che:", "answers": {"a": {"text": "lunghezza del cavo-catena deve essere sempre superiore a 6 volte il fondale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'ancora Danforth \u00e8 ottima su fondali sabbiosi-fangosi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'ancora Danforth \u00e8 consigliata sui fondali rocciosi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "537": {"id": "1.4.3-40", "text": "Con riferimento ai vari tipi di ancore, \u00e8 possibile affermare che:", "answers": {"a": {"text": "la Bruce \u00e8 la tipica ancora delle navi, passante lo scafo attraverso l\u2019occhio di cubia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la Danforth \u00e8 adatta allo scoglio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la CQR e la Delta sono tipi di ancora per tutti i fondali.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "538": {"id": "1.4.3-41", "text": "L'ancoraggio in una baia di pi\u00f9 unit\u00e0 a murata, \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "sconsigliato perch\u00e9 si \u00e8 esposti al moto ondoso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "consigliato con mare molto mosso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "consigliato solo tra barche a motore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "539": {"id": "1.4.3-42", "text": "La procedura comunemente utilizzata per un coretto ancoraggio \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "dopo aver filato una quantit\u00e0 di cavo-cima pari almeno 3 volte il fondale, si spegne il motore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dopo aver filato un'adeguata quantit\u00e0 di calumo, si inizia a indietreggiare leggermente, continuando a filare il cavo- cima, al fine di stendere il calumo opportuno e far fare testa all'ancora.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dopo aver filato una quantit\u00e0 di cavo-cima pari alla profondit\u00e0 del fondale, si indietreggia velocemente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "540": {"id": "1.4.3-43", "text": "La procedura comunemente utilizzata per un coretto ancoraggio \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "dopo aver ingranato la retromarcia, si inizia a calare l'ancora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dopo aver disposto la prua dell'unit\u00e0 al vento, esaurito l'abbrivio, si cala l'ancora.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dopo aver filato una quantit\u00e0 adeguata di calumo, si dispone l'unit\u00e0 con prua al vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "541": {"id": "1.4.3-44", "text": "Nella situazione illustrata di unit\u00e0 alla fonda, dove \u00e8 pi\u00f9 opportuno calare l'ancora?", "answers": {"a": {"text": "nel punto A.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nel punto B.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nel punto C.", "is_correct": true}}, "image": 22}, "542": {"id": "1.4.3-45", "text": "Qual \u00e8 la posizione corretta per l'ancoraggio nella rada affollata riportata in figura?", "answers": {"a": {"text": "quella della barca A, perch\u00e9 pi\u00f9 esterna alle altre unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quella della barca B, perch\u00e9 ha spazio per la ruota.", "is_correct": true}, "c": {"text": "quella della barca C, perch\u00e9 \u00e8 la pi\u00f9 lontana dalle altre unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 23}, "543": {"id": "1.4.3-46", "text": "In caso di ancoraggio con vento forte, \u00e8 consigliabile:", "answers": {"a": {"text": "iniziare ad ingranare la retromarcia prima di calare l'ancora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "calare con prudenza e lentamente l'ancora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "filare velocemente una quantit\u00e0 di catena opportuna, allentando il barbotin del verricello salpancora.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "544": {"id": "1.4.3-47", "text": "In caso di vento forte, dovendo dare fondo all'ancora per poi ormeggiarsi di poppa alla banchina, \u00e8 opportuno:", "answers": {"a": {"text": "dare fondo all'ancora leggermente sopravento rispetto al posto barca che si vuole occupare.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dare fondo all'ancora leggermente sottovento rispetto al posto barca che si vuole occupare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dare fondo in asse rispetto al posto barca che si vuole occupare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "545": {"id": "1.4.3-48", "text": "L'ancoraggio in baia di pi\u00f9 unit\u00e0 a murata \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "sconsigliato perch\u00e9 si \u00e8 esposti al moto ondoso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "consigliato solo tra barche a vela.", "is_correct": false}, "c": {"text": "consigliato solo tra barche a motore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "546": {"id": "1.4.3-49", "text": "In tema di ancore, quale affermazione \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "la Bruce \u00e8 adatta alla Posidonia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la CQR \u00e8 particolarmente adatta allo scoglio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le ancore a tenuta dinamica, ad esempio Mantus e Ultra, sono adatte a tutti i fondali.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "547": {"id": "1.4.3-50", "text": "In ancoraggio, quale \u00e8 il calumo, cio\u00e8 la lunghezza di cavo o catena, minimo da dare rispetto alla profondit\u00e0 del fondale?", "answers": {"a": {"text": "1 volte il fondale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "6 volte il fondale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "3 volte il fondale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "548": {"id": "1.4.3-51", "text": "Per salpare l'ancora:", "answers": {"a": {"text": "si accende il motore e con la marcia non ingranata e si attiva il salpancore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si d\u00e0 un leggero colpo di marcia avanti per togliere tensione alla catena.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si avanza a motore fino al punto in cui \u00e8 stata calata l'ancora e poi si inizio a recuperare catena.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "549": {"id": "1.4.3-52", "text": "Le caratteristiche dell'ancora Rocna sono:", "answers": {"a": {"text": "un'unica marra fissa, a forma di lama concava, dotata di un roll-bar che assicura che non si posi ribaltata sul fondale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quattro marre mobili per essere utilizzata nelle manovre di affiancamento ad altre unit\u00e0 navali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'unica marra snodata con una forma ad aratro e lama convessa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "550": {"id": "1.4.3-53", "text": "Mi accingo ad ancorare e osservo la situazione rappresentata in figura, ne deduco:", "answers": {"a": {"text": "la probabile rotazione a Nord delle unit\u00e0 alla fonda.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'assenza di corrente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la presenza di una corrente sostenuta, di cui devo tener conto in manovra di ancoraggio.", "is_correct": true}}, "image": 24}, "551": {"id": "1.4.4-1", "text": "Mi accingo ad ancorare e osservo la situazione rappresentata in figura, ne deduco.", "answers": {"a": {"text": "la rotazione a Est delle unit\u00e0 alla fonda, qualora il vento cessasse.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la rotazione verso Sud delle unit\u00e0 alla fonda, qualora il vento cessasse.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la rotazione verso Ovest delle unit\u00e0 alla fonda, qualora il vento cessasse.", "is_correct": true}}, "image": 24}, "552": {"id": "1.4.4-2", "text": "Com'\u00e8 composto un \"corpo morto\"?", "answers": {"a": {"text": "da un blocco di cemento posato sul fondo marino, a cui viene fissato il maniglione dell'ancora dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un blocco di cemento, posato sul fondo marino, a cui \u00e8 fissato un anello ove viene agganciata una catena che presenta all'altra estremit\u00e0 un gavitello galleggiante in superficie.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalla parte inutilizzata della catena a bordo dell'unit\u00e0 navale a cui \u00e8 attestato un maniglione dell'ancora.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "553": {"id": "1.4.4-3", "text": "La manovra di avvicinamento a una boa d'ormeggio si effettua:", "answers": {"a": {"text": "facendo procedere l'unit\u00e0 navale a lento moto verso la boa, mantenendo la poppa al vento o alla corrente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "facendo procedere l'unit\u00e0 navale a lento moto verso la boa, mantenendo la prora al vento o alla corrente.", "is_correct": true}, "c": {"text": "facendo procedere l'unit\u00e0 navale alla velocit\u00e0 di crociera verso la boa, mantenendo la poppa al vento o alla corrente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "554": {"id": "1.4.4-4", "text": "Un'unit\u00e0 si dice attraccata, quando:", "answers": {"a": {"text": "risulta assicurata alla banchina mediante i cavi d'ormeggio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ha filato un'ancora galleggiante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 ancorata mediante due ancore, a distanza di sicurezza dalla banchina.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "555": {"id": "1.4.4-5", "text": "Quale funzione svolgono principalmente i cavi di ormeggio denominati \"spring\"?", "answers": {"a": {"text": "immobilizzare l'unit\u00e0 dai movimenti in senso longitudinale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "garantire un'adeguata immersione media dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "garantire un'adeguata altezza di bordo libero.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "556": {"id": "1.4.4-6", "text": "Quale funzione svolgono principalmente i cavi di ormeggio denominati \"traversini\"?", "answers": {"a": {"text": "garantire un'adeguata altezza di bordo libero.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non far scostare l'unit\u00e0 navale dalla banchina o da altra imbarcazione affiancata.", "is_correct": true}, "c": {"text": "mantenere costante l'assetto dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "557": {"id": "1.4.4-7", "text": "Nell'ormeggio con la poppa in banchina, si dispongono le cime di poppa in maniera incrociata:", "answers": {"a": {"text": "in presenza di risacca, al fine di evitare che la poppa possa muoversi lateralmente.", "is_correct": true}, "b": {"text": "per mantenere ferma la prua dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "per mantenere costante l'assetto dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "558": {"id": "1.4.4-8", "text": "Il \"doppino\" \u00e8 una cima di ormeggio:", "answers": {"a": {"text": "fatta ruotare attorno alla bitta in banchina per fissare successivamente i due capi alla bitta di bordo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "costituita da una coppia di cavi utilizzati per il rimorchio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sono le cime di poppa disposte incrociate.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "559": {"id": "1.4.4-9", "text": "Quale condizione \u00e8 necessaria affinch\u00e8 un'unit\u00e0 possa decidere di ormeggiarsi in sicurezza a due boe?", "answers": {"a": {"text": "che le due boe siano ubicate una a proravia e l'altra a poppavia dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quando le due boe sono disposte trasversalmente all'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando le due boe sono disposte entrambe a proravia dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "560": {"id": "1.4.4-10", "text": "In figura a fianco \u00e8 indicata un'unit\u00e0 all'ormeggio \"all'inglese\", come sono denominati i cavi di ormeggio indicati dalle frecce?", "answers": {"a": {"text": "calumo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mascone.", "is_correct": false}, "c": {"text": "spring.", "is_correct": true}}, "image": 25}, "561": {"id": "1.4.4-11", "text": "Con riferimento al disegno a fianco, con quale tipologia di cavi l'unit\u00e0 \u00e8 ormeggiata?", "answers": {"a": {"text": "spring di poppa e spring di prua.", "is_correct": false}, "b": {"text": "traversino di poppa e traversino di prua.", "is_correct": true}, "c": {"text": "doppini.", "is_correct": false}}, "image": 26}, "562": {"id": "1.4.4-12", "text": "L'unit\u00e0 raffigurata pu\u00f2 ritenersi correttamente ormeggiata?", "answers": {"a": {"text": "si, perch\u00e9 i due traversini la tengono accostata alla banchina.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, perch\u00e9 senza uno \"spring\" di prua e uno \"spring\" di poppa pu\u00f2 muoversi lungo l'asse longitudinale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "no, perch\u00e9 ha bisogno della \"grippia\".", "is_correct": false}}, "image": 26}, "563": {"id": "1.4.4-13", "text": "Lo \"spring\" \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "nome alternativo delle cime di ormeggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un cavo opzionale che pu\u00f2 essere messo per sicurezza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il cavo d'ormeggio che da prua o dalla poppa dell'imbarcazione corre sulla banchina verso il centro barca, essenziale nell'ormeggio \"all'inglese\".", "is_correct": true}}, "image": 0}, "564": {"id": "1.4.4-14", "text": "Nella situazione rappresentata dalla figura a fianco, quale cima di poppa va assicurata per prima?", "answers": {"a": {"text": "quella sulla bitta B.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quella sulla bitta A.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 27}, "565": {"id": "1.4.4-15", "text": "Nella situazione rappresentata dalla figura a fianco, quale cima di poppa va assicurata per prima?", "answers": {"a": {"text": "quella sulla bitta B.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quella sulla bitta A.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 28}, "566": {"id": "1.4.4-16", "text": "Nella situazione rappresentata dalla figura a fianco, quale cima di poppa va liberata per prima volendo lasciare la banchina?", "answers": {"a": {"text": "quella sulla bitta B.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quella sulla bitta A.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 29}, "567": {"id": "1.4.4-17", "text": "Nella situazione rappresentata dalla figura a fianco, quale cima di poppa va liberata per prima volendo lasciare la banchina?", "answers": {"a": {"text": "quella sulla bitta B.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quella sulla bitta A.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 30}, "568": {"id": "1.4.4-18", "text": "Il cavo di polipropilene \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "impiegato solo per sagole galleggianti utilizzate per il salvataggio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "adatto alle cime di ormeggio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "adatto per le manovre delle unit\u00e0 a vela.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "569": {"id": "1.4.4-19", "text": "Il cavo di poliestere \u00e8 utilizzato:", "answers": {"a": {"text": "per le cime di ormeggio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo per sagole galleggianti utilizzate per il salvataggio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non \u00e8 utilizzato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "570": {"id": "1.4.4-20", "text": "La gassa d'amante \u00e8 un nodo:", "answers": {"a": {"text": "utilizzato per unire due cavi aventi diverso diametro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che si usa per accorciare una cima di ormeggio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di grande tenuta, adatto per cavi di ormeggio.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "571": {"id": "1.4.4-21", "text": "Il nodo parlato:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 utile per fissare i parabordi a pulpiti e draglie.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si usa per accorciare una cima.", "is_correct": false}, "c": {"text": "adatto per assicurare l'ancora.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "572": {"id": "1.4.4-22", "text": "Cos'\u00e8 la trappa (o drappa)?", "answers": {"a": {"text": "la cima che nei marina unisce la catenaria alla banchina e funge da ormeggio verso il largo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la cima che nei marina unisce la catenaria alla banchina e funge da ormeggio verso poppa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un sinonimo per indicare la grippia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "573": {"id": "1.4.4-23", "text": "Come avvalersi del \"bow truster\" intendendo ormeggiarsi in banchina sul proprio lato dritto?", "answers": {"a": {"text": "in accosto a sinistra, in modo da favorire la traslazione dell'unit\u00e0 parallelamente alla banchina.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in accosto a dritta, in modo da favorire la traslazione dell'unit\u00e0 parallelamente alla banchina.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non va mai azionato durante la manovra d'ormeggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "574": {"id": "1.4.4-24", "text": "Qual \u00e8 lo strumento utilizzato per misurare la velocit\u00e0 delle unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "solcometro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "anemometro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ecoscandaglio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "575": {"id": "1.4.4-25", "text": "Dovendo accostare di poppa, con un\u2019unit\u00e0 munita di una sola elica destrorsa, quale manovra conviene:", "answers": {"a": {"text": "la manovra n. 1.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la manovra n. 2.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 31}, "576": {"id": "1.4.4-26", "text": "Dovendo accostare di poppa con un'unit\u00e0 munit\u00e0 di una sola elica sinistrorsa, quale manovra conviene rispetto a quelle proposte nelle figure:", "answers": {"a": {"text": "la manovra n. 1.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la manovra n. 2.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente.", "is_correct": false}}, "image": 31}, "577": {"id": "1.4.4-27", "text": "Dovendo raggiungere la banchina con la poppa a bordo di una unit\u00e0 dotata di una sola elica sinistrorsa, \u00e8 pi\u00f9 conveniente assumere quale posizione di partenza:", "answers": {"a": {"text": "la posizione 1.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la posizione 2.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la posizione 3.", "is_correct": true}}, "image": 32}, "578": {"id": "1.4.4-28", "text": "Dovendo raggiungere la banchina con la poppa a bordo di una unit\u00e0 dotata di una sola elica destrorsa, \u00e8 pi\u00f9 conveniente assumere quale posizione di partenza:", "answers": {"a": {"text": "la posizione 1.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la posizione 2.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la posizione 3.", "is_correct": false}}, "image": 32}, "579": {"id": "1.4.4-29", "text": "Per effettuare un corretto accosto di poppa alla banchina:", "answers": {"a": {"text": "si retrocede perpendicolarmente alla banchina presentando il mascone e correggendo solo col timone.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con elica sinistrorsa, si retrocede perpendicolarmente alla banchina presentando il giardinetto di dritta alla banchina.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con elica destrorsa, si retrocede perpendicolarmente alla banchina correggendo con il timone a sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "580": {"id": "1.4.4-30", "text": "L'operazione di avvicinamento a una banchina o a un galleggiante \u00e8 conosciuta sotto il nome di:", "answers": {"a": {"text": "tonneggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "attracco.", "is_correct": true}, "c": {"text": "bordeggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "581": {"id": "1.4.4-31", "text": "Per accostarsi di fianco (all'inglese) a una banchina con un'unit\u00e0 dotata di un un'elica destrorsa:", "answers": {"a": {"text": "se aziono il motore in marcia indietro avvicino la prua alla banchina.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 si muove parallelamente alla banchina.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con la banchina a sinistra, si d\u00e0 marcia indietro con il mascone di sinistra alla banchina, avvicinando la poppa e arrestando l'abbrivio.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "582": {"id": "1.4.4-32", "text": "Volendo ruotare sul posto da fermo, sfruttando contemporaneamente gli effetti evolutivi di elica e timone:", "answers": {"a": {"text": "in marcia avanti, non agisce la corrente respinta sul timone.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con elica sinistrorsa, in marcia avanti mettiamo il timone a dritta, accostando decisamente a dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con elica destrorsa, in marcia indietro mettiamo il timone a dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "583": {"id": "1.4.4-33", "text": "Per assicurare l'unit\u00e0 ad un gavitello, ci si lega:", "answers": {"a": {"text": "alla cima sotto il gavitello.", "is_correct": true}, "b": {"text": "all'anello sulla sommit\u00e0 del gavitello.", "is_correct": false}, "c": {"text": "come mi conviene indifferentemente, in quanto sono valide entrambe le soluzioni di cui alle risposte suddette.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "584": {"id": "1.4.4-34", "text": "Come si misura la lunghezza di un rimorchio?", "answers": {"a": {"text": "dalla prora del rimorchiatore alla prora dell'ultima unit\u00e0 rimorchiata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dalla poppa del rimorchiatore alla poppa dell'ultima unit\u00e0 rimorchiata.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalla prora del rimorchiatore alla poppa dell'ultima unit\u00e0 rimorchiata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "585": {"id": "1.4.4-35", "text": "In avvicinamento in una rada, si deve:", "answers": {"a": {"text": "tenere il motore con la marcia inserita al minimo dei giri", "is_correct": false}, "b": {"text": "procedere con cautela, se necessario inserendo e disinserendo la marcia per garantire una velocit\u00e0 contenuta", "is_correct": true}, "c": {"text": "non ci sono limiti di velocit\u00e0", "is_correct": false}}, "image": 0}, "586": {"id": "1.4.4-36", "text": "Nella situazione di vento illustrata, qual \u00e8 la manovra di approccio alla banchina pi\u00f9 corretto?", "answers": {"a": {"text": "immagine 1", "is_correct": true}, "b": {"text": "immagine 2", "is_correct": false}, "c": {"text": "immagine 3", "is_correct": false}}, "image": 33}, "587": {"id": "1.4.4-37", "text": "Navigando all'interno di una rada, si deve tenere conto:", "answers": {"a": {"text": "che l'onda formata dalla propria imbarcazione pu\u00f2 creare una situazione di disturbo o pericolo per le altre unit\u00e0 all'ancora.", "is_correct": true}, "b": {"text": "che \u00e8 opportuno transitare sempre in prossimit\u00e0 della poppa delle unit\u00e0 all'ancora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "che le manovre effettuate in velocit\u00e0 rendono pi\u00f9 evidenti le proprie intenzioni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "588": {"id": "1.4.4-38", "text": "Relativamente ad un motore fuoribordo, bisogna sapere che:", "answers": {"a": {"text": "regolando con il \"TRIM\" il piede verso l\u2019alto si determina un'elevazione della prora rispetto alla superficie del mare.", "is_correct": true}, "b": {"text": "i cilindri sono raffreddati ad aria.", "is_correct": false}, "c": {"text": "regolando con il \"TRIM\" il piede verso l\u2019alto si determina un abbassamento della prora rispetto alla superficie del mare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "589": {"id": "1.4.4-39", "text": "Quando il TRIM \u00e8 tutto basso si dice che l'assetto \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "tutto in positivo e serve ad alzare la prua con mare formato in poppa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tutto in negativo e serve per dare maggiore spinta iniziale per raggiungere l'assetto di planata.", "is_correct": true}, "c": {"text": "neutrale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "590": {"id": "1.4.4-40", "text": "Ci troviamo in una condizione di rotta di collisione; di norma, l'unit\u00e0 con diritto di precedenza deve:", "answers": {"a": {"text": "accelerare con la propria unit\u00e0 in modo da scapolare quanto prima possibile l'altra unit\u00e0 che ha dato la precedenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ridurre la velocit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "mantenere rotta e velocit\u00e0 costante, accertandosi che l'altra unit\u00e0 dia la precedenza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "591": {"id": "1.4.4-41", "text": "Come bisogna presentarsi nella manovra per la presa di gavitello?", "answers": {"a": {"text": "sopravvento al gavitello.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con vento al traverso e gavitello di prora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sottovento al gavitello.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "592": {"id": "1.4.4-42", "text": "L\u2019ancora galleggiante:", "answers": {"a": {"text": "serve a limitare l'intraversamento dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non serve utilizzarla in caso di cattivo tempo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "serve a recuperare a bordo l'ancora incattivita.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "593": {"id": "1.4.4-43", "text": "L\u2019ancora galleggiante:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 utilizzata in assenza di deriva e scarroccio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 adatta all'utilizzo in prossimit\u00e0 della costa sottovento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non \u00e8 adatta con profondit\u00e0 del mare troppo elevate.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "594": {"id": "1.4.4-44", "text": "L\u2019utilizzo dell\u2019ancora galleggiante \u00e8 vantaggioso in caso di:", "answers": {"a": {"text": "profondit\u00e0 troppo elevate e in assenza di deriva e scarroccio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "profondit\u00e0 troppo elevate e in presenza di scarroccio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "profondit\u00e0 troppo elevate e in presenza di deriva.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "595": {"id": "1.4.4-45", "text": "Generalmente, la funzione del \"TRIM\" in un motore fuoribordo determina l'innalzamento della prua dell'unit\u00e0 per un angolo compreso tra la superficie del mare e il piano:", "answers": {"a": {"text": "laterale dell'unit\u00e0 stessa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "trasversale dell'unita stessa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "orizzontale dell'unit\u00e0 stessa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "596": {"id": "1.4.4-46", "text": "In generale il solcometro (comunemente detto anche log):", "answers": {"a": {"text": "fornisce il dato di velocit\u00e0 e di cammino percorso in un dato tempo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "misura il solco lasciato dalla carena della nave nel suo moto in avanti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un contachilometri percorsi che li trasforma in miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "597": {"id": "1.4.4-47", "text": "Lo scandaglio elettronico \u00e8 denominato:", "answers": {"a": {"text": "solcometro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ecoscandaglio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "elettro-scandaglio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "598": {"id": "1.4.4-48", "text": "Quando il dato della velocit\u00e0 fornito dal solcometro (comunemente detto anche log) non \u00e8 attendibile:", "answers": {"a": {"text": "in caso di presenza di vento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in caso di presenza di corrente.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non \u00e8 vero, \u00e8 sempre attendibile perch\u00e9 tiene conto di deriva e scarroccio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "599": {"id": "1.4.4-49", "text": "Il solcometro (comunemente detto anche log) misura la velocit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "propria o propulsiva, cio\u00e8 quella prodotta dalle eliche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "rispetto alla superficie dell'acqua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "effettiva, cio\u00e8 quella rispetto al fondo del mare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "600": {"id": "1.5.1-1", "text": "Un'unit\u00e0 a motore, di lunghezza inferiore a 50 metri, che stia effettuando una normale ordinaria navigazione notturna, deve mostrare (individuare lacombinazione corretta):", "answers": {"a": {"text": "testa d'albero Bianco, a dritta Verde, a sinistra Rosso, coronamento Giallo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "testa d'albero Bianco, a dritta Verde, a sinistra Rosso, coronamento Bianco.", "is_correct": true}, "c": {"text": "testa d'albero Rosso, a dritta Bianco, a sinistra Verde, coronamento Rosso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "601": {"id": "1.5.1-2", "text": "Un peschereccio intento alla pesca a strascico, di giorno mostra:", "answers": {"a": {"text": "un bicono con le basi unite.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un cono.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un bicono con i vertici uniti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "602": {"id": "1.5.1-3", "text": "Una nave a cuscino d'aria in navigazione dislocante; di notte mostra:", "answers": {"a": {"text": "i fanali prescritti per la nave a propulsione meccanica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un fanale giallo a luce fissa visibile a 360 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un fanale giallo lampeggiante visibile a 360 gradi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "603": {"id": "1.5.1-4", "text": "Il settore visibile del fanale di coronamento \u00e8 ampio:", "answers": {"a": {"text": "112.5 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "135 gradi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "225 gradi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "604": {"id": "1.5.1-5", "text": "Qual \u00e8 l'ampiezza dell'arco di orizzonte in cui \u00e8 visibile la luce ininterrotta di un fanale laterale di un'unit\u00e0 navale in navigazione?", "answers": {"a": {"text": "22\u00b0,5.", "is_correct": false}, "b": {"text": "112\u00b0,5.", "is_correct": true}, "c": {"text": "135\u00b0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "605": {"id": "1.5.1-6", "text": "Un'imbarcazione da diporto, in navigazione notturna entro 3 miglia dalla costa, cosa pu\u00f2 utilizzare per segnalare la sua posizione in sostituzione dei fanali regolamentari?", "answers": {"a": {"text": "una torcia di sicurezza a luce bianca.", "is_correct": true}, "b": {"text": "fanale in testa d'albero con luce di colore rosso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fuochi a mano a luce rossa, da usare all'occorrenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "606": {"id": "1.5.1-7", "text": "Il fascio luminoso del fanale di coronamento in navigazione notturna \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "ampio 135 gradi verso prora, centrato sull'asse longitudinale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ampio 135 gradi verso poppa, centrato sull'asse longitudinale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ampio 225 gradi verso poppa, centrato sull'asse longitudinale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "607": {"id": "1.5.1-8", "text": "I fanali laterali hanno un settore di visibilit\u00e0 ampio:", "answers": {"a": {"text": "112,5 gradi misurati a partire dall'asse longitudinale dell'unit\u00e0 verso proravia a dritta e a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "112,5 gradi misurati a partire dall'asse longitudinale dell'unit\u00e0 verso poppavia a dritta e a sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "122,5 gradi misurati a partire dall'asse longitudinale dell'unit\u00e0 verso poppavia a dritta e a sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "608": {"id": "1.5.1-9", "text": "Siamo in navigazione diurna a bordo della nostra imbarcazione quando rileviamo un'unit\u00e0 che presenta un cono disposto come in figura a fianco: cosa indica questo segnale?", "answers": {"a": {"text": "un'unit\u00e0 che procede contemporaneamente a vela e a motore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un'unit\u00e0 da diporto intenta alla pesca sportiva.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'unit\u00e0 che non governa, con abbrivio.", "is_correct": false}}, "image": 34}, "609": {"id": "1.5.1-10", "text": "Una nave all'ancora di giorno deve mostrare:", "answers": {"a": {"text": "un pallone nero.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un cilindro a prora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un cono a prora con il vertice in alto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "610": {"id": "1.5.1-11", "text": "La luce di un fanale di testa d'albero \u00e8 di colore:", "answers": {"a": {"text": "verde.", "is_correct": false}, "b": {"text": "rosso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "bianco.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "611": {"id": "1.5.1-12", "text": "Il secondo fanale in testa d'albero ha un settore di visibilit\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "225 gradi orientato verso poppa, centrato sull'asse longitudinale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "225 gradi orientato verso prora, centrato sull'asse longitudinale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "135 gradi orientato verso prora, centrato sull'asse longitudinale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "612": {"id": "1.5.1-13", "text": "L'unit\u00e0 intenta alla pesca, quando \u00e8 in navigazione, deve lasciar libera la rotta:", "answers": {"a": {"text": "all'imbarcazione da diporto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "all'unit\u00e0 propulsa a vela.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a una nave che non governa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "613": {"id": "1.5.1-14", "text": "In navigazione notturna, le unit\u00e0 da diporto hanno precedenza rispetto a navi che mostrano luci speciali previste dal Regolamento per prevenire gli abbordi in Mare - Colreg?", "answers": {"a": {"text": "in alcuni casi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando a bordo c'\u00e8 necessit\u00e0 di rientrare in porto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "mai.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "614": {"id": "1.5.1-15", "text": "Quali unit\u00e0 da diporto al posto dei fanali regolamentari di navigazione possono utilizzare di notte una torcia bianca?", "answers": {"a": {"text": "le unit\u00e0 da diporto che navigano con velocit\u00e0 inferiore a 10 nodi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i natanti da diporto a motore di lunghezza fuori tutto inferiore a 7.5 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "i natanti da diporto a vela di lunghezza inferiore a 7 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "615": {"id": "1.5.1-16", "text": "Un'unit\u00e0 a propulsione meccanica in navigazione deve lasciare libera la rotta ad una unit\u00e0 che non governa?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo se l'unit\u00e0 che non governa si trova a dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, in nessun caso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "616": {"id": "1.5.1-17", "text": "La luce del fanale di coronamento di un'unit\u00e0 a rimorchio \u00e8 di colore:", "answers": {"a": {"text": "giallo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "bianco.", "is_correct": true}, "c": {"text": "rosso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "617": {"id": "1.5.1-18", "text": "I fanali mostrati da una nave a motore di lunghezza uguale o superiore a 50 metri con rimorchio di lunghezza sino a 200 metri:", "answers": {"a": {"text": "sono riportati nel Colreg.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sono raddoppiati rispetto a quelli ordinari.", "is_correct": false}, "c": {"text": "prevedono una luce lampeggiante gialla.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "618": {"id": "1.5.1-19", "text": "Quali fanali mostra una nave di lunghezza uguale o superiore ai 50 m. che sia incagliata?", "answers": {"a": {"text": "i fanali aggiuntivi stabilitI dal Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare - Colreg.", "is_correct": true}, "b": {"text": "una palla nera.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una luce lampeggiante gialla.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "619": {"id": "1.5.1-20", "text": "Quali fanali mostra la nave a motore di lunghezza uguale o superiore a 50 metri con rimorchio di lunghezza superiore a 200 metri?", "answers": {"a": {"text": "una luce lampeggiante gialla", "is_correct": false}, "b": {"text": "i soli fanali di entrambi le unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "i fanali aggiuntivi sulla nave che rimorchia, come stabilito dal Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare - Colreg.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "620": {"id": "1.5.1-21", "text": "I segnali diurni della nave con manovrabilit\u00e0 limitata, intenta a dragare o in operazioni subacquee sono:", "answers": {"a": {"text": "definiti dal Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare - Colreg.", "is_correct": true}, "b": {"text": "suoni emessi a distanza regolare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "gli stessi della nave da pesca a strascico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "621": {"id": "1.5.1-22", "text": "Il rilevamento non cambia e la distanza diminuisce; significa che:", "answers": {"a": {"text": "non sussiste alcun pericolo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "c'\u00e8 rischio di collisione con l'altra unit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "siamo in rotta raggiungente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "622": {"id": "1.5.1-23", "text": "I fanali di navigazione devono essere accesi:", "answers": {"a": {"text": "al tramonto ed in condizioni di scarsa visibilit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo di notte.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sempre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "623": {"id": "1.5.1-24", "text": "Una nave rimorchiata, quando in navigazione notturna, mostra:", "answers": {"a": {"text": "acceso, solo il fanale di coronamento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "accesi, i fanali di via e di coronamento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "accesi, i 2 fanali rossi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "624": {"id": "1.5.1-25", "text": "Quali segnali mostra una nave di lunghezza uguale o superiore a 50 metri, condizionata dalla propria immersione?", "answers": {"a": {"text": "un cono nero con la punta rivolta verso il basso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un fanale lampeggiante rosso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "i fanali e i segnali stabiliti dal Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare - Colreg.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "625": {"id": "1.5.1-26", "text": "I fanali regolamentari di navigazione sono prescritti:", "answers": {"a": {"text": "solo a navi e imbarcazioni da diporto, sono esclusi i natanti da diporto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in ogni caso, se l'unit\u00e0 viene impiegata in navigazione in ore notturne, conformemente al Regolamento perPrevenire gli abbordi in Mare - Colreg.", "is_correct": true}, "c": {"text": "per l'unit\u00e0 di lunghezza uguale o superiore a 12 metri, qualunque sia l'abilitazione alla navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "626": {"id": "1.5.1-27", "text": "I fanali di navigazione sono prescritti per le unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, per le unit\u00e0 da diporto in navigazione esclusivamente in caso di nebbia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, per tutte le unit\u00e0 da diporto in navigazione entro 300 metri dalla costa", "is_correct": false}, "c": {"text": "si, per le unit\u00e0 da diporto in navigazione oltre 1 miglio dalla costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "627": {"id": "1.5.1-28", "text": "La portata dei fanali laterali di un\u2019unit\u00e0 di lunghezza uguale o superiore a 12 metri ma inferiore a 50 metri \u00e8 di:", "answers": {"a": {"text": "2 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1,5 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "2,5 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "628": {"id": "1.5.1-29", "text": "Una nave a propulsione meccanica lunga 280 metri, quanti fanali di testa d'albero espone?", "answers": {"a": {"text": "2.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1.", "is_correct": false}, "c": {"text": "3, uno ogni 100 metri di lunghezza ovvero frazione di essa superiore a 50 metri nell'ultimo tratto di lunghezza se minore di 100 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "629": {"id": "1.5.1-30", "text": "L'ampiezza angolare complessiva data dalla somma dei settori di visibilit\u00e0 dei \"fanali laterali\" \u00e8 di:", "answers": {"a": {"text": "225 gradi verso poppa, centrata sull'asse longitudinale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "225 gradi verso prora, centrata sull'asse longitudinale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "135 gradi verso poppa, centrata sull'asse longitudinale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "630": {"id": "1.5.1-31", "text": "La nave pu\u00f2 utilizzare i fanali di servizio per illuminare i ponti quando:", "answers": {"a": {"text": "si trovi all'ancora.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si trovi in navigazione in bassi fondali e vincolata dal proprio pescaggio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si trovi in navigazione in acque ristrette.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "631": {"id": "1.5.1-32", "text": "Un cono aggiuntivo con il vertice verso l'alto \u00e8 mostrato nella direzione dell'attrezzo dal peschereccio non a strascico che \u00e8 in attivit\u00e0 con un attrezzo esterno che si estenda pi\u00f9 di:", "answers": {"a": {"text": "50 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "150 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "100 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "632": {"id": "1.5.1-33", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano una nave:", "answers": {"a": {"text": "da pesca di lunghezza uguale o superiore a 50 metri, che \u00e8 intenta alla pesca a strascico, che dirige a sinistra dell'osservatore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "da pesca, di lunghezza inferiore a 50 metri, che \u00e8 intenta alla pesca non a strascico che dirige a dritta dell'osservatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a motore che sta mostrando il fianco di dritta e che sta dirigendo a sinistra dell'osservatore.", "is_correct": false}}, "image": 35}, "633": {"id": "1.5.1-34", "text": "In aggiunta ai fanali prescritti per la nave a propulsione meccanica in navigazione, una nave a cuscino d'aria deve mostrare:", "answers": {"a": {"text": "1 fanale giallo, lampeggiante, visibile per tutto l'orizzonte, se l'unit\u00e0 opera in assetto non dislocante.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1 fanale giallo, lampeggiante, visibile per tutto l'orizzonte, se l'unit\u00e0 opera in assetto dislocante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "indifferentemente dall'assetto, 1 fanale giallo, lampeggiante, visibile esattamente come il fanale di testa d'albero.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "634": {"id": "1.5.1-35", "text": "In navigazione notturna si accendono a bordo:", "answers": {"a": {"text": "i fari che illuminano il ponte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le mede regolamentari.", "is_correct": false}, "c": {"text": "i fanali regolamentari.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "635": {"id": "1.5.1-36", "text": "Sulle fiancate di un\u2019unit\u00e0 in navigazione sono accesi i seguenti fanali:", "answers": {"a": {"text": "verde a dritta e rosso a sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "due fanali di colore bianco.", "is_correct": false}, "c": {"text": "due fanali di colore rosso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "636": {"id": "1.5.1-37", "text": "In navigazione notturna, un\u2019unit\u00e0 da diporto a motore di lunghezza fuori tutto di 45 metri deve obbligatoriamente mostrare:", "answers": {"a": {"text": "sia il fanale bianco di testa d\u2019albero, sia i fanali di via laterali e sia il fanale di coronamento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "accendere solo una luce bianca visibile per tutto l'orizzonte.", "is_correct": false}, "c": {"text": "accendere solo il fanale di testa d\u2019albero ed i fanali di via laterali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "637": {"id": "1.5.1-38", "text": "Un\u2019unit\u00e0 a motore di lunghezza uguale o superiore a 50 metri, cosa deve accendere in pi\u00f9 rispetto ad una di lunghezza inferiore a 50 metri?", "answers": {"a": {"text": "un fanale di coronamento giallo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un fanale rosso pi\u00f9 alto rispetto a quello di testa d\u2019albero e a poppavia del primo, visibile per 360 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un fanale bianco pi\u00f9 alto rispetto a quello di testa d\u2019albero e a poppavia, visibile per 225 gradi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "638": {"id": "1.5.1-39", "text": "Un\u2019unit\u00e0 in navigazione notturna a vela ha l\u2019obbligo di accendere:", "answers": {"a": {"text": "fanali di via laterali e fanale di coronamento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "fanali di via laterali, 2 fanali ripetitori verdi e fanale di coronamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fanali di via laterale, fanale di testa d\u2019albero, fanali ripetitori e fanale di coronamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "639": {"id": "1.5.1-40", "text": "Il settore di visibilit\u00e0 dei fanali ripetitori (o facoltativi) rosso e verde che mostrano sull'albero alcune unit\u00e0 a vela \u00e8 di:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 pari a 112,5 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 pari a 360 gradi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 pari a 225 gradi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "640": {"id": "1.5.1-41", "text": "Il fanale rappresentato in figura a fianco indica un'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "intenta alla pesca non a strascico, i cui attrezzi si estendono fuoribordo per meno di 150 metri, che dirige verso l'osservatore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "intenta alla pesca a strascico, i cui attrezzi si estendono fuoribordo per pi\u00f9 di 150 metri, che dirige verso l'osservatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "intenta alla pesca non a strascico, i cui attrezzi si estendono fuoribordo per pi\u00f9 di 150 metri, che dirige verso l'osservatore.", "is_correct": true}}, "image": 36}, "641": {"id": "1.5.1-42", "text": "Il fanale rappresentato in figura a fianco indica un'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "di lunghezza inferiore a 50 metri, intenta alla pesca a strascico, che dirige verso l'osservatore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "di lunghezza inferiore a 50 metri, intenta alla pesca non a strascico, che dirige verso l'osservatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a vela con i fanali facoltativi d'albero che dirige verso l'osservatore.", "is_correct": false}}, "image": 37}, "642": {"id": "1.5.1-43", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano un'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "a motore di lunghezza uguale o superiore a 50 metri che mostra la dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a motore di lunghezza inferiore a 50 metri che mostra la dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a vela che mostra la dritta.", "is_correct": false}}, "image": 38}, "643": {"id": "1.5.1-44", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano un'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "a motore, di lunghezza inferiore a 50 metri, che mostra la prora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a vela, che mostra la prora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a motore, di lunghezza inferiore a 20 metri, che mostra la prora.", "is_correct": true}}, "image": 39}, "644": {"id": "1.5.1-45", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano una imbarcazione:", "answers": {"a": {"text": "a propulsione meccanica, con fanali facoltativi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "condizionata dalla propria immersione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a vela con fanali facoltativi, che mostra la poppa.", "is_correct": true}}, "image": 40}, "645": {"id": "1.5.1-46", "text": "Una nave pilota mostra:", "answers": {"a": {"text": "una palla nera.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un fanale lampeggiante rosso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "i fanali e i segnali stabiliti dal Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare - Colreg.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "646": {"id": "1.5.1-47", "text": "Il fanale rappresentato in figura a fianco indica una:", "answers": {"a": {"text": "nave da pesca non a strascico, senza abbrivio in attesa sul punto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nave pilota, senza abbrivio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nave a vela che mostra la sinistra.", "is_correct": true}}, "image": 41}, "647": {"id": "1.5.1-48", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano una:", "answers": {"a": {"text": "nave da pesca a strascico, senza abbrivio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nave da pesca non a strascico, senza abbrivio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "nave pilota, senza abbrivio.", "is_correct": false}}, "image": 42}, "648": {"id": "1.5.1-49", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano una:", "answers": {"a": {"text": "nave da pesca non a strascico, con abbrivio, vista sul suo lato dritto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "unit\u00e0 navale pilota in navigazione che mostra il suo lato dritto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nave da pesca non a strascico, con abbrivio, avente un attrezzo esterno che si estende orizzontalmente fuoribordo per una distanza superiore a 150 metri.", "is_correct": false}}, "image": 43}, "649": {"id": "1.5.1-50", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano:", "answers": {"a": {"text": "un peschereccio, intento alla pesca a strascico, con le reti fuoribordo per meno di 150 metri e che dirige a dritta dell'osservatore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un peschereccio, intento alla pesca non a strascico, con le reti fuoribordo per meno di 150 metri e che dirige a dritta dell'osservatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un peschereccio, intento alla pesca non a strascico, con le reti fuoribordo per pi\u00f9 di 150 metri e che dirige a dritta dell'osservatore.", "is_correct": true}}, "image": 44}, "650": {"id": "1.5.1-51", "text": "Il fanale rappresentato in figura a fianco indica:", "answers": {"a": {"text": "un'unit\u00e0 a motore che mostra la dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un'unit\u00e0 da pesca a strascico senza abbrivio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'unit\u00e0 a vela che mostra la dritta.", "is_correct": true}}, "image": 45}, "651": {"id": "1.5.1-52", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano una nave:", "answers": {"a": {"text": "rimorchiata che mostra la sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da pesca a strascico, che mostra la sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a vela, con fanali ripetitori, che mostra la sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 46}, "652": {"id": "1.5.1-53", "text": "Il segnale diurno rappresentato in figura a fianco indica:", "answers": {"a": {"text": "una nave condizionata dalla propria immersione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una nave con manovrabilit\u00e0 limitata, con un lato ostruito.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una nave da pesca che opera con attrezzi non a strascico estesi fuori bordo per pi\u00f9 di 150 metri.", "is_correct": true}}, "image": 47}, "653": {"id": "1.5.1-54", "text": "Il segnale diurno rappresentato in figura a fianco indica:", "answers": {"a": {"text": "una unit\u00e0 incagliata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una unit\u00e0 alla fonda.", "is_correct": true}, "c": {"text": "una unit\u00e0 che non governa.", "is_correct": false}}, "image": 48}, "654": {"id": "1.5.1-55", "text": "Il segnale diurno rappresentato in figura a fianco indica:", "answers": {"a": {"text": "una unit\u00e0 incagliata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una unit\u00e0 alla fonda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'unit\u00e0 a vela che naviga anche a motore.", "is_correct": true}}, "image": 49}, "655": {"id": "1.5.1-56", "text": "Quando \u00e8 previsto che i fanali di navigazione devono essere mantenuti accesi?", "answers": {"a": {"text": "dalle ore 20:00 alle ore 06:00.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dal tramonto al sorgere del sole e dal sorgere del sole al tramonto in caso di visibilit\u00e0 ridotta, nonch\u00e9 in tutte le altre circostanze in cui lo si ritiene necessario.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalle ore 20:30 alle ore 06:30.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "656": {"id": "1.5.1-57", "text": "Quella mostrata in figura:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 una unit\u00e0 alla fonda di lunghezza inferiore a 50 metri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un'unit\u00e0 a propulsione meccanica di lunghezza inferiore a 50 metri in navigazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'unit\u00e0 alla fonda di lunghezza superiore a 50 metri.", "is_correct": false}}, "image": 50}, "657": {"id": "1.5.1-58", "text": "Nella figura, di quale unit\u00e0 si tratta?", "answers": {"a": {"text": "nave con pilota a bordo, vista di prora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un'unita navale da pesca intenta allo strascico vista di prua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'unit\u00e0 a vela in navigazione, di lunghezza inferiore a 20 metri, vista di prua.", "is_correct": true}}, "image": 51}, "658": {"id": "1.5.1-59", "text": "Nella figura, di quale unit\u00e0 si tratta?", "answers": {"a": {"text": "un'unit\u00e0 a vela in navigazione, di lunghezza pari o superiore a 20 metri, vista di prua.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un'unit\u00e0 a motore in navigazione, di lunghezza pari o superiore a 50 metri, vista di prua.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'unit\u00e0 a motore in navigazione, di lunghezza inferiore a 50 metri, vista di prua.", "is_correct": false}}, "image": 52}, "659": {"id": "1.5.1-60", "text": "Un'unit\u00e0 di lunghezza inferiore a 50 metri, che pesca a strascico, con abbrivio, quali segnali diurni deve mostrare?", "answers": {"a": {"text": "due coni con i vertici uniti in linea verticale l'uno sull'altro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "due coni con i vertici opposti in linea verticale l'uno sull'altro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "due palloni uniti in linea verticale l'uno sull'altro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "660": {"id": "1.5.1-61", "text": "Quali fanali deve mostrare un'unit\u00e0 a vela di lunghezza superiore a 20 metri in navigazione?", "answers": {"a": {"text": "un unico fanale combinato che assolva le funzioni di fanale di coronamento e di rimorchio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i fanali laterali e il fanale di poppa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il fanale di testa d'albero e il fanale di poppa. Questi possono essere combinati tra loro in unico fanale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "661": {"id": "1.5.1-62", "text": "L'elenco completo dei fanali mostrati dalle navi \u00e8 indicato:", "answers": {"a": {"text": "negli Avvisi ai Naviganti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nel Colreg.", "is_correct": true}, "c": {"text": "nel Codice della nautica da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "662": {"id": "1.5.1-63", "text": "I fanali rappresentati in figura a fianco indicano una nave:", "answers": {"a": {"text": "da pesca di lunghezza uguale o superiore a 50 metri, che \u00e8 intenta alla pesca a strascico, che dirige a sinistra dell'osservatore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da pesca, di lunghezza inferiore a 50 metri, che \u00e8 intenta alla pesca non a strascico che dirige a dritta dell'osservatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a motore, di lunghezza uguale o superiore a 50 metri, che sta dirigendo a sinistra dell'osservatore.", "is_correct": true}}, "image": 53}, "663": {"id": "1.5.2-1", "text": "Due unit\u00e0 a propulsione meccanica che stanno navigando, come da figura a fianco, in situazione di rotte opposte con rischio di abbordaggio, in che modo si devono comportare?", "answers": {"a": {"text": "ciascuna di esse accosta a dritta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l\u2019unit\u00e0 di sinistra accosta a dritta, cedendo il passo all\u2019altra nave.", "is_correct": false}, "c": {"text": "accostano dallo stesso lato per compiere un giro intero e ritornare sulla propria rotta.", "is_correct": false}}, "image": 54}, "664": {"id": "1.5.2-2", "text": "Qual \u00e8 la norma che disciplina la materia degli abbordi in mare?", "answers": {"a": {"text": "il Codice della Navigazione e il suo Regolamento di esecuzione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le Ordinanze emanate dalla Autorit\u00e0 Marittima.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il Regolamento Internazionale del 1972 per prevenire gli abbordi in mare, noto come COLREG '72.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "665": {"id": "1.5.2-3", "text": "Ai sensi della COLREG '72, cosa indica l'espressione \"visibilit\u00e0 ridotta \"?", "answers": {"a": {"text": "ogni condizione in cui la visibilit\u00e0 \u00e8 ridotta da nebbia, bruma, caduta di neve, violenti acquazzoni, tempeste di sabbia o qualsiasi altro evento simile.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ogni condizione in cui la visibilit\u00e0 risulta inferiore a 12 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ogni condizione in cui \u00e8 necessario utilizzare i sistemi di ausilio alla navigazione (es. radar ed ecoscandaglio).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "666": {"id": "1.5.2-3", "text": "Ogni manovra intrapresa allo scopo di evitare una collisione, se le circostanze del caso lo permettono, deve essere eseguita:", "answers": {"a": {"text": "con decisione e ampio margine di tempo e con il dovuto rispetto all'osservanza delle buone regole dell'arte marinara.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo quando le due unit\u00e0 seguono rotte opposte.", "is_correct": false}, "c": {"text": "solo quando le due unit\u00e0 sono raggiungenti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "667": {"id": "1.5.2-4", "text": "Ogni cambiamento di rotta e/o di velocit\u00e0 atto ad evitare una collisione, se le circostanze del caso lo consentono, deve:", "answers": {"a": {"text": "essere eseguito in pi\u00f9 e successive brevi variazioni per non creare timore all'altra unit\u00e0 navale che la osserva visualmente o con il radar.", "is_correct": false}, "b": {"text": "essere effettuato con successive variazioni non superiori a 5\u00b0 di rotta o di 1 nodo di velocit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "essere abbastanza ampio da risultare evidente all'altra unit\u00e0 navale che la osserva visualmente o con il radar.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "668": {"id": "1.5.2-5", "text": "Per quanto concerne la navigazione delle unit\u00e0 navali all'interno di uno schema di separazione del traffico, come nello stretto di Messina, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 di lunghezza inferiore a 20 metri o l'unit\u00e0 a vela non deve intralciare il passaggio di una nave a propulsione meccanica che segue lo schema di separazione del traffico.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 di lunghezza inferiore a 20 metri o l'unit\u00e0 a vela deve effettuare ogni cambiamento di rotta e/o di velocit\u00e0 con successive variazioni non superiori a 5\u00b0 di rotta o di 1 nodo di velocit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 di lunghezza superiore a 24 metri o l'unit\u00e0 a vela deve effettuare ogni cambiamento di rotta e/o di velocit\u00e0 con successive variazioni non superiori a 5\u00b0 di rotta o di 1 nodo di velocit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "669": {"id": "1.5.2-6", "text": "Quando due unit\u00e0 a vela si avvicinano una all'altra prendendo il vento da lati diversi, cos\u00ec da correre il rischio di una collisione:", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 che ha la maggiore superficie velica deve lasciare libera la rotta all'altra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 che ha il vento sulla sua dritta deve lasciare libera la rotta all'altra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 che ha il vento sulla sua sinistra deve lasciare libera la rotta all'altra.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "670": {"id": "1.5.2-7", "text": "Quando due unit\u00e0 navali a vela si avvicinano una all'altra prendendo il vento dallo stesso lato, cos\u00ec da correre il rischio di una collisione:", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 che \u00e8 sopravento deve lasciare libera la rotta a quella che \u00e8 sottovento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 che \u00e8 sottovento deve lasciare libera la rotta a quella che \u00e8 sopravento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 che ha la maggiore superficie velica deve lasciare libera la rotta al'altra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "671": {"id": "1.5.2-8", "text": "Quale affermazione \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "un'unit\u00e0 che ha difficolt\u00e0 di manovra deve lasciare libera la rotta ad un'unit\u00e0 navale che non governa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un'unit\u00e0 che ha difficolt\u00e0 di manovra deve lasciare libera la rotta ad un'unit\u00e0 a vela.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un'unit\u00e0 navale che ha difficolt\u00e0 di manovra deve lasciare libera la rotta ad un'unit\u00e0 navale impegnata in operazioni di pesca.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "672": {"id": "1.5.2-9", "text": "Per quanto concerne la situazione di rotte incrociate, implicanti un pericolo di collisione, tra due unit\u00e0 a propulsione meccanica:", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 che vede l'altra sulla propria sinistra deve lasciarle libera la rotta e, quando le circostanze lo permettono, deve evitare di passarle di poppa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 che vede l'altra sulla propria dritta deve lasciarle libera la rotta e, quando le circostanze lo permettono, deve evitare di passarle di prora.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 che vede l'altra sulla propria dritta deve incrementare la propria velocit\u00e0 e garantire un adeguato servizio di vedetta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "673": {"id": "1.5.2-10", "text": "In caso di visibilit\u00e0 limitata:", "answers": {"a": {"text": "ogni unit\u00e0 deve procedere a una velocit\u00e0 di sicurezza relativa alle circostanze del momento e alle condizioni di visibilit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ogni unit\u00e0 deve procedere ad una velocit\u00e0 di crociera non inferiore ai 10 nodi e con il servizio di vedetta attivato.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ogni unit\u00e0 deve procedere a una velocit\u00e0 di crociera non inferiore agli 8 nodi e con il servizio di vedetta attivato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "674": {"id": "1.5.2-11", "text": "Per quanto concerne l'ambito di applicazione delle regole relative ai fanali:", "answers": {"a": {"text": "dal tramonto al sorgere del sole le unit\u00e0 non devono mostrare nessun altra luce che possa essere confusa con i fanali prescritti dal COLREG.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dalle ore 08:00 alle ore 17:00 le unit\u00e0 non devono mostrare nessun altra luce che possa essere confusa con i fanali prescritti dal COLREG.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dalle ore 08:00 alle ore 19:00 le unit\u00e0 non devono mostrare nessun altra luce che possa essere confusa con i fanali prescritti dal COLREG.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "675": {"id": "1.5.2-12", "text": "Per quanto concerne l'ambito di applicazione delle regole relative ai fanali:", "answers": {"a": {"text": "in caso navigazione in prossimit\u00e0 di bassi fondali i fanali prescritti dal COLREG devono obbligatoriamente essere esposti anche dal sorgere del sole al tramonto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in caso navigazione in prossimit\u00e0 di schemi di separazione del traffico, come nello Stretto di Messina, i fanali prescritti dal COLREG devono obbligatoriamente essere esposti anche dal sorgere del sole al tramonto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in caso di visibilit\u00e0 ridotta e in tutte le altre circostanze, se lo si ritiene necessario, i fanali prescritti dal COLREG devono essere esposti anche dal sorgere del sole al tramonto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "676": {"id": "1.5.2-13", "text": "Di quale apparecchiatura per i segnali sonori deve essere munita un'unit\u00e0 di lunghezza inferiore a 12 metri?", "answers": {"a": {"text": "Non sussiste un obbligo, sotto i 12 metri l'unit\u00e0 deve essere fornita di un mezzo in grado di produrre un efficace segnale sonoro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un fischio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una campana.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "677": {"id": "1.5.2-14", "text": "Per quanto concerne i segnali di pericolo che un'unit\u00e0 deve usare o mostrare quando ha necessit\u00e0 di soccorso o \u00e8 in pericolo, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "pu\u00f2 utilizzare un suono continuo emesso da qualsiasi apparecchiatura per segnali da nebbia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pu\u00f2 compiere tre accostate a dritta e tre a sinistra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pu\u00f2 compiere un'intera curva di evoluzione, accostando esclusivamente a dritta, per ritornare in prossimit\u00e0 del punto di partenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "678": {"id": "1.5.2-15", "text": "Quale delle due unit\u00e0 a vela \u00e8 tenuta a lasciare libera la rotta all'altra?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 B, che prende il vento sulla dritta, deve lasciare libera la rotta all'unit\u00e0 A.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entrambe mantengono la rotta inalterata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 A, che ha il vento sulla sinistra, deve lasciare libera la rotta all'unit\u00e0 B.", "is_correct": true}}, "image": 55}, "679": {"id": "1.5.2-16", "text": "Prendendo il vento dallo stesso lato, quale delle due unit\u00e0 a vela \u00e8 tenuta ha lasciare libera rotta all'altra?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 A, che \u00e8 sopravvento, deve lasciare libera la rotta all'unit\u00e0 B, che \u00e8 sottovento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 B, che \u00e8 sopravvento, deve lasciare libera la rotta all'unit\u00e0 A, che \u00e8 sottovento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entrambe mantengono la rotta inalterata.", "is_correct": false}}, "image": 56}, "680": {"id": "1.5.2-17", "text": "La \"nave raggiungente\" si riconosce di notte perch\u00e8:", "answers": {"a": {"text": "mostra un fanale rosso visibile per tutto l'orizzonte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mostra sempre un fanale giallo di coronamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si trova nel raggio del fanale di coronamento di quella che la precede.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "681": {"id": "1.5.2-18", "text": "Si \u00e8 in presenza di rotta di collisione, in caso di rotte convergenti, quando:", "answers": {"a": {"text": "il rilevamento aumenta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il rilevamento diminuisce.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il rilevamento rimane costante e la distanza diminuisce.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "682": {"id": "1.5.2-19", "text": "Una unit\u00e0, raggiungente un'altra unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "deve lasciare libera la rotta alla nave raggiunta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "deve segnalare l'intenzione di voler sorpassare e la nave raggiunta \u00e8 obbligata a cedere la rotta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "deve emettere 4 suoni brevi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "683": {"id": "1.5.2-20", "text": "In presenza di nebbia, che segnali sonori deve emettere una nave a motore in navigazione con abbrivio?", "answers": {"a": {"text": "2 fischi brevi ad intervalli non superiori a 2 minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1 fischio prolungato ad intervalli non superiori a 2 minuti.", "is_correct": true}, "c": {"text": "2 fischi prolungati ad intervalli non superiori a 2 minuti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "684": {"id": "1.5.2-21", "text": "Una nave a propulsione meccanica in navigazione segnala, ad altre unit\u00e0 in vista, un'accostata a dritta con:", "answers": {"a": {"text": "1 suono breve emesso con un fischio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1 suono breve ed 1 suono prolungato emessi con un fischio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "2 suoni brevi emessi con un fischio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "685": {"id": "1.5.2-22", "text": "Una unit\u00e0 raggiungente che emette 2 segnali sonori prolungati e 2 brevi, sta segnalando all'unit\u00e0 raggiunta che ha l'intenzione di:", "answers": {"a": {"text": "superarla sulla sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non superarla.", "is_correct": false}, "c": {"text": "superarla sulla dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "686": {"id": "1.5.2-23", "text": "Una nave a propulsione meccanica che si trovi in navigazione, come segnala un'accostata a sinistra?", "answers": {"a": {"text": "con 2 suoni brevi emessi con il fischio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "con 2 suoni prolungati emessi con il fischio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con 1 suono breve ed 1 prolungato emessi con il fischio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "687": {"id": "1.5.2-24", "text": "L'unit\u00e0 intenta alla pesca, quando \u00e8 in navigazione, deve lasciar libera la rotta:", "answers": {"a": {"text": "all'imbarcazione da diporto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "all'unit\u00e0 propulsa a vela.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a una nave con manovrabilit\u00e0 limitata.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "688": {"id": "1.5.2-25", "text": "In figura a fianco sono rappresentate due unit\u00e0 da diporto propulse a motore: quale delle due ha il dovere di manovrare?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 A accosta a dritta e passa a poppa della B.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'unita B accosta a dritta e passa a poppa della A.", "is_correct": false}, "c": {"text": "accostano a dritta entrambe.", "is_correct": false}}, "image": 57}, "689": {"id": "1.5.2-26", "text": "Una draga intenta a dragare \u00e8 considerabile come una:", "answers": {"a": {"text": "nave con manovrabilit\u00e0 limitata.", "is_correct": true}, "b": {"text": "nave condizionata dalla sua immersione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nave che non governa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "690": {"id": "1.5.2-27", "text": "Il rilevamento non cambia e la distanza diminuisce; significa che:", "answers": {"a": {"text": "ci si sta allontanando dall'altra unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "c'\u00e8 rischio di collisione con l'altra unit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si naviga su rotte parallele rispetto all'altra unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "691": {"id": "1.5.2-28", "text": "Sono al comando di una barca a motore e lascio la precedenza ad altra barca a motore che emette due fischi brevi; quindi mi aspetto che:", "answers": {"a": {"text": "tale barca si allontani a distanza di manovra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tale barca esegua un accosto a sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "tale barca mi sorpassi sulla dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "692": {"id": "1.5.2-29", "text": "Salvo disposizioni contrarie espressamente previste nel Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare (Colreg '72), in generale un'unit\u00e0 a motore verso chi ha l'obbligo di dare la precedenza? (individuare la risposta con l'ordine di precedenza corretto):", "answers": {"a": {"text": "nell'ordine: nave che non governa, nave con manovrabilit\u00e0 limitata, nave intenta a pescare, nave a vela.", "is_correct": true}, "b": {"text": "nell'ordine: nave con manovrabilit\u00e0 limitata, nave intenta a dragare, nave intenta a pescare, nave a vela.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nell'ordine: nave con manovrabilit\u00e0 limitata, nave intenta a posare cavi sottomarini, nave intenta a pescare, nave a vela.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "693": {"id": "1.5.2-30", "text": "Constatiamo che esiste il rischio di collisione con un\u2019altra unit\u00e0 se:", "answers": {"a": {"text": "si rileva l\u2019altra nave in rotta opposta a poppavia del traverso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "diminuisce la distanza tra le due navi con rotte opposte e il rilevamento polare scade.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in caso di rotte opposte, il rilevamento polare non cambia e la distanza diminuisce.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "694": {"id": "1.5.2-31", "text": "Quale, tra due unit\u00e0 a vela A e B in figura, le cui rotte si incrociano, ha il diritto di precedenza considerando che l'unit\u00e0 A espone un cono nero con il vertice rivolto verso il basso?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 A perch\u00e9 ha le mura a dritta e si trova a dritta dell'unit\u00e0 B.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 B.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 A, se proviene da dritta.", "is_correct": false}}, "image": 58}, "695": {"id": "1.5.2-32", "text": "Quale, tra due unit\u00e0 a vela A e B in figura, le cui rotte si incrociano, ha il diritto di precedenza?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 A.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 B, perch\u00e8 ha il vento sulla sinistra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 B, perch\u00e9 \u00e8 mure a dritta.", "is_correct": false}}, "image": 59}, "696": {"id": "1.5.2-33", "text": "I fanali di navigazione sono prescritti per le unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, per le unit\u00e0 da diporto in navigazione oltre 6 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, per tutte le unit\u00e0 da diporto (natanti, imbarcazione e navi) indipendentemente dal tipo di navigazione effettuata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si, per le unit\u00e0 da diporto in navigazione oltre 1 miglio dalla costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "697": {"id": "1.5.2-34", "text": "La portata dei fanali laterali di un\u2019unit\u00e0 di lunghezza uguale o superiore a 12 metri ma inferiore a 50 metri \u00e8 di:", "answers": {"a": {"text": "2 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1 miglio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "3 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "698": {"id": "1.5.2-35", "text": "Una unit\u00e0 di lunghezza superiore a 20 metri, alla fonda con nebbia, per segnalare la sua presenza emette:", "answers": {"a": {"text": "2 suoni prolungati e 2 suoni brevi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "2 suoni prolungati e 1 suono breve.", "is_correct": false}, "c": {"text": "rapidi suoni di campana per cinque secondi ad intervalli non superiori a unminuto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "699": {"id": "1.5.2-36", "text": "La campana da nebbia \u00e8 obbligatoria per le unit\u00e0 che siano di lunghezza uguale o superiore a:", "answers": {"a": {"text": "7 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "12 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "10 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "700": {"id": "1.5.2-37", "text": "Una nave in navigazione che intende sorpassare sulla sinistra un'altra unit\u00e0 emette i seguenti segnali sonori:", "answers": {"a": {"text": "4 suoni brevi ogni 5 minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "2 suoni prolungati e 2 suoni brevi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "2 suoni brevi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "701": {"id": "1.5.2-38", "text": "L\u2019abbrivo o abbrivio \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 un'andatura esclusivamente a vela; i motori vengono spenti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il moto che rimane quando si disinnesca l\u2019invertitore del motore o si sventano le vele.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un\u2019andatura a lento moto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "702": {"id": "1.5.2-39", "text": "Due unit\u00e0 a motore che navighino con rotte di collisione (non opposte):", "answers": {"a": {"text": "entrambe accostano a dritta per poi riprendere la propria navigazione una volta cessato il pericolo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l\u2019unit\u00e0 che proviene da sinistra accosta sulla propria dritta e quindi passa di poppa all\u2019altra unit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l\u2019unit\u00e0 che proviene da dritta accosta sulla propria sinistra e quindi passa dipoppa all\u2019altra unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "703": {"id": "1.5.2-40", "text": "In caso di nebbia, un'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "a motore, in navigazione o con abbrivio, deve emettere, ad intervalli non superiori a 2 minuti, 1 suono prolungato e 2 brevi con un intervallo tra di loro di circa 2 secondi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a motore, ferma e senza abbrivio, emette, ad intervalli non superiori a 2 minuti, 2 suoni prolungati con un intervallo tra di loro di circa 2 secondi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che non governa, deve emettere ogni minuto 1 suono prolungato o rapidi suoni di campana per cinque secondi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "704": {"id": "1.5.1-64", "text": "Sulle fiancate di un\u2019unit\u00e0 in navigazione sono accesi i seguenti fanali:", "answers": {"a": {"text": "verde a dritta e rosso a sinistra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in funzione del tipo di unit\u00e0 di diporto, rileviamo: verde a dritta o a sinistra e rosso a dritta o a sinistra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "verde a sinistra e rosso a dritta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "705": {"id": "1.5.1-65", "text": "In navigazione notturna, un\u2019unit\u00e0 da diporto a motore di lunghezza fuori tutto di 45 metri deve obbligatoriamente mostrare:", "answers": {"a": {"text": "sia il fanale bianco di testa d\u2019albero, sia i fanali di via laterali e sia il fanale di coronamento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "accendere solo i fanali di via laterali ed il fanale di coronamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "accendere solo il fanale di testa d\u2019albero ed i fanali di via laterali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "706": {"id": "1.5.1-66", "text": "Un\u2019unit\u00e0 a motore di lunghezza uguale o superiore a 50 metri, cosa deve accendere in pi\u00f9 rispetto ad una di lunghezza inferiore a 50 metri?", "answers": {"a": {"text": "una seconda serie di fanali laterali disposti pi\u00f9 a proravia dei primi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un fanale bianco pi\u00f9 alto rispetto a quello di testa d\u2019albero e a poppavia del primo, visibile per 360 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un fanale bianco pi\u00f9 alto rispetto a quello di testa d\u2019albero e a poppavia, visibile per 225 gradi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "707": {"id": "1.5.1-67", "text": "Un\u2019unit\u00e0 in navigazione notturna a vela ha l\u2019obbligo di accendere:", "answers": {"a": {"text": "fanali di via laterali e fanale di coronamento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "fanali di via laterali, 2 fanali ripetitori verde sopra e rosso sotto visibili per 360 gradi e fanale di coronamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fanali di via laterale, fanale di testa d\u2019albero, fanali ripetitori e fanale di coronamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "708": {"id": "1.5.2-41", "text": "Il pericolo di collisione tra due unit\u00e0 pu\u00f2 sussistere se:", "answers": {"a": {"text": "navigano a velocit\u00e0 differenti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si mostrano fiancate opposte.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si mostrano la stessa fiancata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "709": {"id": "1.5.2-42", "text": "Sussiste pericolo di collisione tra due unit\u00e0 se:", "answers": {"a": {"text": "tramite dei rilevamenti successivi si possa stabilire la simultaneit\u00e0 di transito per lo stesso punto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "le due unit\u00e0 si mostrano gli stessi fanali (di notte).", "is_correct": false}, "c": {"text": "le due unit\u00e0 navigano a velocit\u00e0 uguali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "710": {"id": "1.5.2-43", "text": "Sono al comando dell\u2019unit\u00e0 non avente diritto di precedenza ed \u00e8 certo il pericolo di collisione: che fare?", "answers": {"a": {"text": "aspetto che manovri l'altra unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "accelero per cercare di precedere l\u2019altra unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "attuo la manovra per dare la precedenza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "711": {"id": "1.5.2-44", "text": "Fra tre unit\u00e0 da diporto a motore, ha diritto di precedenza quella:", "answers": {"a": {"text": "che si trova tra le altre due.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che viene da dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "pi\u00f9 lenta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "712": {"id": "1.5.2-45", "text": "Una unit\u00e0 viene definita \u201cnave raggiunta\u201d quando:", "answers": {"a": {"text": "mostra il settore di coronamento alla nave raggiungente.", "is_correct": true}, "b": {"text": "espone di notte il fanale rosso laterale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 pi\u00f9 lenta di un\u2019altra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "713": {"id": "1.5.2-46", "text": "Se due unit\u00e0 a motore da diporto mostrano, entrambe l'una all'altra, i fanali laterali e quello di testa d\u2019albero, ha la precedenza:", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 pi\u00f9 grande perch\u00e9 si presenta con maggior difficolt\u00e0 di manovra rispetto all'unit\u00e0 pi\u00f9 piccola.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nessuna; devono manovrare entrambe sulla propria sinistra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nessuna; devono manovrare entrambe sulla propria dritta.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "714": {"id": "1.5.2-47", "text": "Per stabilire che due unit\u00e0 arrivano contemporaneamente nel \u201cpunto di collisione\u201d, \u00e8 sufficiente:", "answers": {"a": {"text": "fare un rilevamento polare dell\u2019altra unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "capire se una delle due \u00e8 pi\u00f9 veloce.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fare due rilevamenti polari in tempi successivi dell\u2019altra unit\u00e0. Il pericolo di collisione \u00e8 effettivo e reale se l\u2019angolo rimane costante e diminuisce la distanza tra le due unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "715": {"id": "1.5.2-48", "text": "Il segnale sonoro \"2 suoni prolungati seguito da 1 breve\", indica:", "answers": {"a": {"text": "che una nave \u00e8 in difficolt\u00e0 di manovra nella nebbia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che intendo sorpassare a dritta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dubbio o pericolo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "716": {"id": "1.5.2-49", "text": "Il segnale sonoro \"1 suono breve\", indica:", "answers": {"a": {"text": "ho intenzione di accostare a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "macchine indietro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ho intenzione di accostare a dritta.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "717": {"id": "1.5.2-50", "text": "L\u2019intenzione di voler sorpassare \u00e8 segnalata con:", "answers": {"a": {"text": "1 suono prolungato, 1 breve,1 prolungato, 1 breve (ai quali aggiunger\u00f2 1 breve per sorpassare a dritta e 2 brevi per sorpassare a sinistra).", "is_correct": false}, "b": {"text": "3 suoni brevi (ai quali aggiunger\u00f2 1 breve per sorpassare a dritta e 2 brevi per sorpassare a sinistra).", "is_correct": false}, "c": {"text": "2 suoni prolungati (ai quali aggiunger\u00f2 1 breve per sorpassare a dritta e 2 brevi per sorpassare a sinistra).", "is_correct": true}}, "image": 0}, "718": {"id": "1.5.2-51", "text": "Relativamente alle apparecchiature per i segnali sonori:", "answers": {"a": {"text": "un'unit\u00e0 di lunghezza inferiore a 12 metri deve comunque essere dotata di qualsiasi mezzo in grado di produrre un efficace segnale sonoro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un'unit\u00e0 di lunghezza inferiore a 12 metri non deve essere dotata di alcun mezzo in grado di produrre un efficace segnale sonoro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entrambe le risposte suddette sono errate.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "719": {"id": "1.5.2-52", "text": "In caso di scarsa visibilit\u00e0, qual \u00e8 il segnale sonoro che le unit\u00e0 da diporto a vela devono emettere?", "answers": {"a": {"text": "1 suono prolungato e 2 brevi ad intervalli non superiori a due minuti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1 suono prolungato e 3 brevi ad intervalli non superiori a due minuti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "2 suoni prolungati e 1 breve ad intervalli non superiori a due minuti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "720": {"id": "1.5.2-53", "text": "In caso di scarsa visibilit\u00e0, chi deve emettere 1 suono prolungato ogni due minuti secondo quanto prescritto dal Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare?", "answers": {"a": {"text": "le unit\u00e0 a vela.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le unit\u00e0 alla fonda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le unit\u00e0 a motore in navigazione con abbrivio.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "721": {"id": "1.5.2-54", "text": "In navigazione notturna vedo un fanale bianco in direzione della mia prora:", "answers": {"a": {"text": "mi allontano perch\u00e9 si tratta sicuramente di una nave incagliata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sto raggiungendo un'altra unit\u00e0, dovr\u00f2 quindi darle la precedenza.", "is_correct": true}, "c": {"text": "vengo da dritta, quindi ho diritto di precedenza per cui proceder\u00f2 con rotta e velocit\u00e0 costanti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "722": {"id": "1.5.2-55", "text": "Sino a quando non sia chiaro a chi spetti il diritto di precedenza, in caso di rotte che s'incrocino tali che dall'unit\u00e0 A sia visibile il fanale laterale rosso dell'unit\u00e0 B di minori dimensioni:", "answers": {"a": {"text": "si aumenta la velocit\u00e0 in modo da evitare sicuramente il pericolo di collisione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si attende che manovri l'unit\u00e0 di minori dimensioni in quanto pi\u00f9 manovriera rispetto a quella di maggiori dimensioni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si effettuano dei rilevamenti polari dell'unit\u00e0 B in tempi successivi per valutare la necessit\u00e0 di effettuare la manovra per dare la precedenza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "723": {"id": "1.5.2-56", "text": "Il Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare prevede che:", "answers": {"a": {"text": "per dare la precedenza \u00e8 necessario accostare a sempre a dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in situazioni dubbie il pericolo si considera esistente.", "is_correct": true}, "c": {"text": "in rotta di collisione l'unit\u00e0 pi\u00f9 lenta ha diritto di precedenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "724": {"id": "1.5.2-57", "text": "Il Regolamento per Prevenire gli Abbordi in Mare prevede che:", "answers": {"a": {"text": "la manovra per dare la precedenza sia decisa, tempestiva ed evidente.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la manovra per dare la precedenza sia fatta entro 1 miglio dal punti di probabile collisione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la manovra per dare la precedenza sia fatta lentamente in modo da non cogliere di sorpresa l'unit\u00e0 avente diritto di precedenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "725": {"id": "1.5.2-58", "text": "La \"nave raggiungente\" si riconosce di notte perch\u00e8:", "answers": {"a": {"text": "si trova nel raggio del fanale di via di quella che la precede.", "is_correct": false}, "b": {"text": "raggiunge un'altra nave su una rotta di collisione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si trova nel raggio del fanale di coronamento di quella che la precede.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "726": {"id": "1.5.2-59", "text": "Prendendo il vento dallo stesso lato, quale delle due unit\u00e0 a vela \u00e8 tenuta ha lasciare libera rotta all'altra?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 A, che \u00e8 sopravvento, deve lasciare libera la rotta all'unit\u00e0 B, che \u00e8 sottovento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'unit\u00e0 B, che \u00e8 sottovento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nessuna delle due.", "is_correct": false}}, "image": 60}, "727": {"id": "1.5.3-1", "text": "Quali sono gli elementi che influenzano la portata luminosa dei fari?", "answers": {"a": {"text": "l'intensit\u00e0 luminosa della luce, la visibilit\u00e0 meteorologica e la sensibilit\u00e0 dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il colore della luce e l'altezza della costruzione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'altezza dell'unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "728": {"id": "1.5.3-2", "text": "La portata nominale di un faro:", "answers": {"a": {"text": "corrisponde alla portata luminosa di una luce riferita ad una atmosfera omogenea in cui la visibilit\u00e0 meteorologica \u00e8 pari a 10 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dipende dall'altezza del faro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il colore della luce e l'altezza della costruzione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "729": {"id": "1.5.3-3", "text": "Quali sono gli elementi che influenzano la portata geografica di un faro?", "answers": {"a": {"text": "l'intensit\u00e0 luminosa, la visibilit\u00e0 meteorologica e la sensibilit\u00e0 dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la curvatura della terra, l'altezza della luce e l'elevazione dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il colore della luce e la potenza della lampada.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "730": {"id": "1.5.3-4", "text": "Da cosa \u00e8 rappresentata la \"fase\" di un segnalamento marittimo?", "answers": {"a": {"text": "dalla frequenza della corrente alternata di alimentazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da ogni successivo elemento che compone un ciclo di una luce ritmica (lampo, eclissi).", "is_correct": true}, "c": {"text": "dal cavo elettrico che porta la corrente nell'impianto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "731": {"id": "1.5.3-5", "text": "Cosa si intende per \"boa luminosa\"?", "answers": {"a": {"text": "un segnalamento sottomarino.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un segnalamento luminoso galleggiante vincolato al fondo marino.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un segnalamento luminoso alla deriva.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "732": {"id": "1.5.3-6", "text": "Cosa segnalano, di massima, le boe luminose?", "answers": {"a": {"text": "i limiti delle acque balneabili.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i limiti dei canali navigabili, pericoli afferenti la sicurezza della navigazione e specchi acquei di particolare interesse.", "is_correct": true}, "c": {"text": "i corridoi di lancio delle moto d'acqua.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "733": {"id": "1.5.3-7", "text": "La descrizione \"Sc.(3)\" identifica un segnalamento luminoso:", "answers": {"a": {"text": "a luce alternata trifase.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pericolo, 3 scogli affioranti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "scintillante, a gruppi di 3.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "734": {"id": "1.5.3-8", "text": "La descrizione \"Alt. b.r.\" identifica un segnalamento luminoso:", "answers": {"a": {"text": "che indica di fermarsi immediatamente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a lampi brevi di colore rosso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a luce alternata, che mostra alternativamente i colori bianco e rosso.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "735": {"id": "1.5.3-9", "text": "La descrizione \"Int.(2)\" identifica un segnalamento luminoso:", "answers": {"a": {"text": "intermittente, a gruppi di eclissi di 2.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in acque internazionali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a luce alternata di due colori diversi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "736": {"id": "1.5.3-10", "text": "Come si pu\u00f2 definire un \"riflettore radar \"?", "answers": {"a": {"text": "una luce bianca che identifica una stazione radar costiera.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un dispositivo radar situato esclusivamente in mare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un dispositivo, che pu\u00f2 essere sistemato anche sui segnalamenti, consentendo di riflettere in maniera passiva gli impulsi emessi dai radar.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "737": {"id": "1.5.3-11", "text": "Cosa indica la seguente sigla alfanumerica posta in prossimit\u00e0 del faro di Capo Negro dell'Isola di Zannone Fl(3) 10s 37m 12M?", "answers": {"a": {"text": "che emette una luce flebile di intenist\u00e0 3, la cui struttura ha un'altezza rispetto al livello medio del mare di 10 metri, ed \u00e8 visibile ad una portata nominale di 37,12 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che emette una luce lampeggiante a gruppi di 3 lampi in 10 secondi, la luce ha un'altezza rispetto al livello medio del mare di 37 metri, ed \u00e8 visibile ad una portata nominale di 12 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che emette una luce fissa di 3 secondi, la cui struttura ha un'altezza rispetto al livello medio del mare di 10 metri, ed \u00e8 visibile ad una portata nominale di 12 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "738": {"id": "1.5.3-12", "text": "Con riferimento al sistema di segnalamento AISM-IALA, in quali contesti marittimi \u00e8 utilizzato il segnale di fianco rappresentato?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 un segnale che indica la zona di mare insicurezza di un canale navigabile.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 un \"segnale speciale\" utilizzato per indicare particolari configurazioni o situazioni della costa non riportate sulla carta nautica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 un il segnale cardinale che indicala zona posta a sud di un pericolo isolato.", "is_correct": false}}, "image": 61}, "739": {"id": "1.5.3-13", "text": "Cosa indica su una carta nautica il simbolo di fianco rappresentato?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 un riflettore radar utilizzato in caso di nebbia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 un radio segnalamento marittimo costituto da una \"boa con apparato radar- risponditore\".", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un segnale da nebbia costituito da una \"boa con campana azionata dalle onde \".", "is_correct": true}}, "image": 62}, "740": {"id": "1.5.3-14", "text": "Con riferimento alle caratteristiche dei segnalamenti marittimi riportate in una carta nautica, cosa indica la sigla alfanumerica posta lateralmente alla boa luminosa di fianco rappresentata?", "answers": {"a": {"text": "che la boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, emette 15 lampi ogni 9 secondi, ed \u00e8 visibile a una portata nominale di 5 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che la boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, emette luci scintillanti a gruppi di 9 ogni 15 secondi, ed \u00e8 visibile a una portata nominale di 5 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che la boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, emette 15 lampi ogni 5 minuti, ed \u00e8 visibile a una portata geografica di 9 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 63}, "741": {"id": "1.5.3-15", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "un segnale di acque sicure del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un segnale cardinale del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un segnale di pericolo isolato del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": true}}, "image": 64}, "742": {"id": "1.5.3-16", "text": "Di che colore \u00e8 il corpo del segnale marittimo riportato sulla carta nautica e rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "colore bianco con banda(e) orizzontale rossa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "colore nero con banda(e) orizzontale rossa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "colore rosso con banda(e) orizzontale nera.", "is_correct": false}}, "image": 65}, "743": {"id": "1.5.3-17", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "un radiofaro circolare marittimo o aeromarittimo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un risponditore radar con corno che emette un segnale sonoro da nebbia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un trasmettitore con sistema automatico d'identificazione.", "is_correct": false}}, "image": 66}, "744": {"id": "1.5.3-18", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "una boa sferica luminosa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "una boa conica luminosa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una boa cilindrica luminosa.", "is_correct": false}}, "image": 67}, "745": {"id": "1.5.3-19", "text": "Di che colore \u00e8 il corpo del segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "bianco.", "is_correct": false}, "b": {"text": "rosso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "giallo.", "is_correct": true}}, "image": 67}, "746": {"id": "1.5.3-20", "text": "Cosa indica la caratteristica del segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "20 lampi gialli ogni 5 secondi con visibilit\u00e0 di 3 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "5 lampi gialli ogni 20 secondi con portata nominale di 3 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "1 lampo giallo ogni 5 secondi con portata geografica di 3 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 67}, "747": {"id": "1.5.3-21", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "boa luminosa a fuso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "boa luminosa ad asta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "boa luminosa cilindrica.", "is_correct": false}}, "image": 68}, "748": {"id": "1.5.3-22", "text": "Di che colore \u00e8 il corpo del segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "bianco.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nero.", "is_correct": false}, "c": {"text": "giallo.", "is_correct": true}}, "image": 68}, "749": {"id": "1.5.3-23", "text": "Cosa indica la caratteristica del segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "5 lampi gialli ogni 20 secondi con portata nominale di 3 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1 lampo giallo ogni 20 secondi con visibilit\u00e0 di 3 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "c": {"text": "5 lampi gialli ogni 3 secondi con portata geografica di 20 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 68}, "750": {"id": "1.5.3-24", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "una boa luminosa a fuso avente come miraglio un riflettore radar.", "is_correct": true}, "b": {"text": "una boa luminosa ad asta avente come miraglio un Racon.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una boa luminosa a fuso avente come miraglio un Racon.", "is_correct": false}}, "image": 69}, "751": {"id": "1.5.3-25", "text": "Con riferimento allo stralcio di carta nautica Q11, di che colore \u00e8 la luce del segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "rosso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "giallo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "bianco.", "is_correct": true}}, "image": 69}, "752": {"id": "1.5.3-26", "text": "Cosa indica la caratteristica del segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "3 lampi ogni 3 secondi con visibilit\u00e0 di 7 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un lampo ogni 3 secondi con portata nominale di 7 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "lampo ogni 7 secondi con portata geografica di 3 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 69}, "753": {"id": "1.5.3-27", "text": "Un \"segnale laterale\" \u00e8 quel segnale marittimo che indica:", "answers": {"a": {"text": "da quale lato della nave (dritta o sinistra) deve essere lasciato il segnale secondo il senso convenzionale del segnalamento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il lato su cui devono procedere le navi che entrano o escono dal porto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un certo tipo di canalizzazione del traffico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "754": {"id": "1.5.3-28", "text": "La portata geografica \u00e8 la:", "answers": {"a": {"text": "portata luminosa in un'atmosfera omogenea con \"visibilit\u00e0 meteorologica\" di 10 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "massima distanza alla quale \u00e8 visibile la luce.", "is_correct": false}, "c": {"text": "distanza alla quale la luce di un faro pu\u00f2 essere vista in relazione alla curvatura della Terra e all'altezza dell'osservatore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "755": {"id": "1.5.3-29", "text": "I Fanali sono:", "answers": {"a": {"text": "sorgenti luminose capaci di essere rilevate sempre anche dai radar.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sorgenti luminose che segnalano entrate dei porti, boe, pericoli, canali navigabili, piattaforme, ecc.", "is_correct": true}, "c": {"text": "impianti di illuminazione fissa dei porti o piattaforme petrolifere.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "756": {"id": "1.5.3-30", "text": "La portata luminosa \u00e8 la:", "answers": {"a": {"text": "massima distanza alla quale \u00e8 visibile la luce di un segnalamento in funzione della sua intensit\u00e0 luminosa e della visibilit\u00e0 meteorologica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "distanza d'avvistamento della sorgente luminosa in funzione della curvatura terrestre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "portata luminosa in un'atmosfera omogenea con \"visibilit\u00e0 meteorologica\" di 10 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "757": {"id": "1.5.3-31", "text": "La portata nominale \u00e8 la:", "answers": {"a": {"text": "distanza d'avvistamento della sorgente luminosa in funzione della curvatura terrestre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "portata luminosa in un'atmosfera omogenea con \"visibilit\u00e0 meteorologica\" di 10 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "massima distanza alla quale \u00e8 visibile la luce.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "758": {"id": "1.5.3-32", "text": "In base al sistema di segnalamento marittimo IALA, quale dei due Sistemi prescritti \u00e8 adottato nel Mar Mediterraneo?", "answers": {"a": {"text": "il Sistema A (rosso a sx).", "is_correct": true}, "b": {"text": "il Sistema B (rosso a dx).", "is_correct": false}, "c": {"text": "il Sistema C (bianco a dx e a sx).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "759": {"id": "1.5.3-33", "text": "Il segnale AISM - IALA regione A, in figura, \u00e8 un segnale:", "answers": {"a": {"text": "cardinale che indica di passare a Ovest dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 ad Est.", "is_correct": false}, "b": {"text": "cardinale che indica di passare a Est dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 ad Ovest.", "is_correct": false}, "c": {"text": "cardinale che indica di passare a Nord dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 a Sud.", "is_correct": true}}, "image": 70}, "760": {"id": "1.5.3-34", "text": "L'abbreviazione in inglese \"Fl (3) W 10s\", che si trova nell'elenco dei Fari e segnali da nebbia edito in Italiano dall'I.I.M.M., significa:", "answers": {"a": {"text": "scintillante, gruppi di 3 lampi bianchi, periodo 10 secondi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "3 lampi bianchi, periodo 10 secondi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "3 luci bianche fisse verticali, periodo 10 secondi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "761": {"id": "1.5.3-35", "text": "Cosa significa \"Int (2) 10s 26m 20M\"?", "answers": {"a": {"text": "faro di secondo tipo internazionale; periodo: 10 secondi; portata geografica: 26 miglia; portata luminosa: 20 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "2 intermittenze; luce bianca; periodo: 10 secondi; elevazione luce sul l.m.m.: 26 metri; portata nominale: 20 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "2 intermittenze; coloreindeterminato; periodo: 10 secondi; elevazione luce sul l.m.m.: 26 metri; portata nominale: 20 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "762": {"id": "1.5.3-36", "text": "Il segnale cardinale indica:", "answers": {"a": {"text": "il lato N, E, S o W su cui transitare rispetto lo stesso segnale per evitare il pericolo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la rotta per allontanarsi dal pericolo indicata dal segnale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il lato dritto o sinistro su cui transitare rispetto lo stesso segnale per evitare il pericolo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "763": {"id": "1.5.3-37", "text": "L'abbreviazione in inglese \"Oc (3) W 5s\", che si trova nell'elenco dei Fari e segnali da nebbia edito in Italiano dall'I.I.M.M., significa:", "answers": {"a": {"text": "intermittente bianco, periodo 5 secondi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "occultato bianco per 5 secondi (in ogni periodo).", "is_correct": false}, "c": {"text": "1 lampo bianco, periodo 5 secondi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "764": {"id": "1.5.3-38", "text": "In un faro \"ISO\", la luce:", "answers": {"a": {"text": "ha la stessa durata dell'intervallo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dura esattamente quanto la met\u00e0 dell'eclisse.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ha la durata doppia dell'intervallo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "765": {"id": "1.5.3-39", "text": "La portata luminosa di una faro \u00e8 influenzata dalla:", "answers": {"a": {"text": "elevazione dell'occhio dell'osservatore e dalla trasparenza dell'atmosfera al memento considerato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "trasparenza dell'atmosfera al momento considerato e dalla potenza della lampada espressa in candele.", "is_correct": true}, "c": {"text": "elevazione della luce sull.m.m. e dalla elevazione dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "766": {"id": "1.5.3-40", "text": "Il segnale AISM - IALA regione A, in figura, \u00e8 un segnale:", "answers": {"a": {"text": "di acque sicure.", "is_correct": false}, "b": {"text": "speciale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di pericolo isolato.", "is_correct": true}}, "image": 71}, "767": {"id": "1.5.3-41", "text": "Accanto al simbolo di un faro sulla carta nautica sono riportate le seguenti indicazioni: \"Lam (2) 8s 30m 11M\". Cosa esprime questo faro?", "answers": {"a": {"text": "2 lampi di colore indeterminato; periodo: 8 secondi; elevazione luce sul l.m.m.: 30 metri; portata nominale: 11 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "faro di seconda categoria; 8 lampi nel periodo; portata geografica: 30 miglia; portata luminosa: 11 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "2 lampi bianchi; periodo: 8 secondi; elevazione luce sul l.m.m.: 30 metri; portata nominale: 11 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "768": {"id": "1.5.3-42", "text": "Il \"segnale speciale\" ha la funzione di indicare:", "answers": {"a": {"text": "l'assistenza alle attivit\u00e0 di pesca.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una zona speciale per attivit\u00e0 particolari (p.e. presenza di cavi o condutture sottomarine, zone riservate al diporto nautico, presenza di stazioni per raccolta di dati oceanografici etc.).", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'assistenza alla navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "769": {"id": "1.5.3-43", "text": "Nel sistema laterale AISM - IALA della Regione A, i segnalamenti da tenere sul lato sinistro entrando in un porto sono quelli di colore:", "answers": {"a": {"text": "rosso, forma cilindrica e miraglio cilindrico.", "is_correct": true}, "b": {"text": "rosso, forma conica e miraglio conico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "verde, forma cilindrica e miraglio cilindrico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "770": {"id": "1.5.3-44", "text": "Per ogni segnale marittimo, gli elementi di codificazione diurna che ne danno il significato sono:", "answers": {"a": {"text": "la forma ed il colore della boa oppure la forma ed colore del miraglio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo la forma del miraglio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "solo la forma della boa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "771": {"id": "1.5.3-45", "text": "L'abbreviazione in inglese \"Fl G 5s\", che si trova nell'elenco dei Fari e segnali da nebbia edito in Italiano dall'I.I.M.M., significa:", "answers": {"a": {"text": "1 lampo giallo, periodo 5 secondi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "lampeggiante verde periodo 5 secondi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1 lampo verde, periodo 5 secondi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "772": {"id": "1.5.3-46", "text": "Nel sistema AISM - IALA vi sono differenze tra le regioni A e B per quanto riguarda i segnali speciali, di acque sicure e di pericolo isolato?", "answers": {"a": {"text": "no, non vi sono differenze; differenze vi sono solo nel sistema laterale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec, nei segnali di acque sicure.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, nei segnali di pericolo isolato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "773": {"id": "1.5.3-47", "text": "Nella caratteristica del faro, il \"periodo\" \u00e8 l'intervallo di tempo:", "answers": {"a": {"text": "tra due eclissi successive.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tra due lampi successivi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "durante il quale si ripete ciclicamente la sequenza di lampi ed eclissi della caratteristica del faro.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "774": {"id": "1.5.3-48", "text": "Accanto al simbolo di un faro sulla carta nautica sono riportate le seguenti indicazioni: \"Lam (2) 12s 27m 17M\". Cosa esprime questo faro?", "answers": {"a": {"text": "luce a lampi, periodo 12 secondi di cui 2 secondi di luce, luce alta 17 metri sul l.m.m., portata nominale 27 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "luce a lampi, 2 lampi in 12 secondi di periodo, costruzione alta 27 metri, 17 miglia di portata geografica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "luce a lampi, 2 lampi in 12 secondi di periodo, luce alta 27 metri sul l.m.m., 17 miglia di portata nominale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "775": {"id": "1.5.3-49", "text": "Quali tipi di segnali marittimi prevede il sistema AISM - IALA?", "answers": {"a": {"text": "laterali, cardinali, di pericolo isolato, di acque sicure, speciali.", "is_correct": true}, "b": {"text": "laterali, cardinali N, cardinali S, di pericolo isolato, speciali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "cardinali, laterali A, laterali B, di acque sicure, speciali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "776": {"id": "1.5.3-50", "text": "Una meda che indica pericolo isolato \u00e8 di colore:", "answers": {"a": {"text": "giallo con una banda nera.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nero con una o pi\u00f9 bande orizzontali rosse.", "is_correct": true}, "c": {"text": "rosso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "777": {"id": "1.5.3-51", "text": "L'impiego dei segnali cardinali \u00e8 associato:", "answers": {"a": {"text": "al \"senso convenzionale del segnalamento\".", "is_correct": false}, "b": {"text": "alle direzioni cardinali ed i colori sono il rosso o il verde.", "is_correct": false}, "c": {"text": "alla bussola e i colori sono il nero ed il giallo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "778": {"id": "1.5.3-52", "text": "Il segnale AISM - IALA regione A, in figura, \u00e8 un segnale:", "answers": {"a": {"text": "cardinale che indica di passare a Est dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 ad Ovest.", "is_correct": true}, "b": {"text": "cardinale che indica di passare a Ovest dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 ad Est.", "is_correct": false}, "c": {"text": "cardinale che indica di passare a Sud dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 a Nord.", "is_correct": false}}, "image": 72}, "779": {"id": "1.5.3-53", "text": "L'eventuale miraglio del segnale speciale:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 unico a forma di cono ed \u00e8 di colore giallo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 unico a forma di sfera ed \u00e8 di colore giallo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 unico a forma di \"X\" ed \u00e8 di colore giallo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "780": {"id": "1.5.3-54", "text": "Il segnale AISM - IALA regione A, in figura, \u00e8 un segnale:", "answers": {"a": {"text": "cardinale che indica di passare a Sud dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 a Nord.", "is_correct": false}, "b": {"text": "cardinale che indica di passare a Est dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 ad Ovest.", "is_correct": false}, "c": {"text": "cardinale che indica di passare a Ovest dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 ad Est.", "is_correct": true}}, "image": 73}, "781": {"id": "1.5.3-55", "text": "Il segnale AISM - IALA regione A, in figura, \u00e8 un segnale:", "answers": {"a": {"text": "cardinale che indica di passare a Est dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 ad Ovest.", "is_correct": false}, "b": {"text": "cardinale che indica di passare a Sud dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 a Nord.", "is_correct": true}, "c": {"text": "cardinale che indica di passare a Ovest dello stesso perch\u00e9 il pericolo \u00e8 ad Est.", "is_correct": false}}, "image": 74}, "782": {"id": "1.5.3-56", "text": "La \"caratteristica della luce\" del faro \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il colore della struttura del faro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la descrizione della costruzione che alloggia il segnalamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'insieme di \"tipo\", \"colore\" della luce e \"periodo\" che ne consentono l'identificazione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "783": {"id": "1.5.3-57", "text": "Tra gli aspetti pi\u00f9 distintivi di fari e fanali, normalmente:", "answers": {"a": {"text": "i fari segnalano le testate dei moli.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i fanali producono luce di grande portata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "i fari permettono il riconoscimento costiero, i fanali segnalano opere portuali, pericoli vari e punti costieri di secondario interesse.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "784": {"id": "1.5.3-58", "text": "Riguardo ai segnalamenti diurni:", "answers": {"a": {"text": "le mede sono aste piazzate sui promontori come punti cospicui.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i dromi sono galleggianti parallelepipedi, spesso muniti di miraglio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "i gavitelli sono piccoli galleggianti romboidali, per segnalazioni temporanee.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "785": {"id": "1.5.3-59", "text": "A proposito di segnalamento marittimo AISM - IALA, una luce bianca, isofase, intermittente o a lampi lunghi o riproducente la lettera A (Alfa) dell'alfabeto Morse, \u00e8 un segnale:", "answers": {"a": {"text": "di pericolo isolato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "cardinale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di acque sicure.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "786": {"id": "1.5.3-60", "text": "Con riferimento alla luce emessa da un segnalamento:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 possibile emettere luci di colore differenziato per dati settori di visibilit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la luce verde viene impiegata dalla nave per segnalare il diritto di precedenza nei canali navigabili.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la luce verde viene indicata nell'abbreviazione italiana con G.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "787": {"id": "1.5.3-61", "text": "Faro e fanale differiscono:", "answers": {"a": {"text": "per il diametro in pollici della sorgente luminosa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per la portata nominale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "per il colore della luce.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "788": {"id": "1.5.3-62", "text": "La meda \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "un tipo di faro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una costruzione o un palo fisso sul fondo del mare che emerge.", "is_correct": true}, "c": {"text": "una boa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "789": {"id": "1.5.3-63", "text": "Con riferimento alla portata di un segnalamento:", "answers": {"a": {"text": "se la nominale \u00e8 superiore alla geografica, si avvisteranno le \"spazzate\" di luce sopra l\u2019orizzonte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la portata nominale \u00e8 quella luminosa, in un\u2019atmosfera con visibilit\u00e0 meteorologica di 10 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la portata geografica dipende dall\u2019altezza della sorgente e dall\u2019intensit\u00e0 della luce.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "790": {"id": "1.5.3-64", "text": "A proposito di segnalamento marittimo AISM - IALA, una luce bianca, a lampi (durata della luce inferiore a quella dell'eclisse), \u00e8 un:", "answers": {"a": {"text": "segnale speciale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "segnale di pericolo isolato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "segnale di acque sicure.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "791": {"id": "1.5.3-65", "text": "L'eventuale miraglio del segnale di acque sicure \u00e8 costituito da:", "answers": {"a": {"text": "due sfere nere sovrapposte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "due sfere rosse sovrapposte.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una sfera rossa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "792": {"id": "1.5.3-66", "text": "Il miraglio del segnale cardinale Nord \u00e8 costituito da:", "answers": {"a": {"text": "due coni sovrapposti con i rispettivi vertici rivolti verso l'alto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "due coni sovrapposti con i rispettivi vertici rivolti verso il basso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "due coni sovrapposti uniti per le rispettive basi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "793": {"id": "1.5.3-67", "text": "I segnali cardinali indicano:", "answers": {"a": {"text": "il settore dal quale provengono, in genere, le avverse condimeteo in quella zona.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le zone interdette alla navigazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il lato ove si trova un pericolo e, di conseguenza, dove navigare in sicurezza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "794": {"id": "1.5.3-68", "text": "Cosa significa la seguente indicazione \"F.r. 18M\" per un faro?", "answers": {"a": {"text": "faro isofase con altezza di 18 m sul livello del mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "faro a luce fissa di colore rossa con portata nominale di 18 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "faro lampeggiante con lampeggio ad intervalli regolari di altezza e portata nominale pari a 18 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "795": {"id": "1.5.3-69", "text": "Il miraglio del segnale cardinale Est \u00e8 costituito da:", "answers": {"a": {"text": "due coni sovrapposti con i rispettivi vertici rivolti verso l'alto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "due coni sovrapposti con i rispettivi vertici rivolti verso il basso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "due coni sovrapposti uniti per le rispettive basi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "796": {"id": "1.5.3-70", "text": "Il miraglio del segnale cardinale Sud \u00e8 costituito da:", "answers": {"a": {"text": "due coni sovrapposti uniti per i rispettivi vertici.", "is_correct": false}, "b": {"text": "due coni sovrapposti uniti per le rispettive basi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "due coni sovrapposti con i rispettivi vertici rivolti verso il basso.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "797": {"id": "1.5.3-71", "text": "Una boa con miraglio formato da due coni neri uniti per il vertice segnala:", "answers": {"a": {"text": "di passare a ovest del segnale (il pericolo \u00e8 a est).", "is_correct": true}, "b": {"text": "di passare a sud del segnale (il pericolo \u00e8 a nord).", "is_correct": false}, "c": {"text": "di passare a est del segnale (il pericolo \u00e8 a ovest).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "798": {"id": "1.5.3-72", "text": "Una boa con miraglio formato da due coni neri uniti per la base segnala:", "answers": {"a": {"text": "di passare a est del segnale (il pericolo \u00e8 a ovest).", "is_correct": true}, "b": {"text": "di passare a ovest del segnale (il pericolo \u00e8 a est).", "is_correct": false}, "c": {"text": "di passare a sud del segnale (il pericolo \u00e8 a nord).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "799": {"id": "1.5.3-73", "text": "Il miraglio del segnale cardinale Ovest \u00e8 costituito da:", "answers": {"a": {"text": "due coni sovrapposti uniti per le rispettive basi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "due coni sovrapposti con i rispettivi vertici rivolti verso il basso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "due coni sovrapposti uniti per i rispettivi vertici.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "800": {"id": "1.5.3-74", "text": "Il segnale AISM - IALA regione A, di pericolo isolato \u00e8 indicato con:", "answers": {"a": {"text": "boa a fuso oppure asta di colore nero con una o pi\u00f9 fasce larghe rosse orizzontali.", "is_correct": true}, "b": {"text": "boa bianca e rossa con miraglio a triangolo rosso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "boa gialla con o senza miraglio giallo a \"X\".", "is_correct": false}}, "image": 0}, "801": {"id": "1.5.3-75", "text": "L\u2019abbreviazione \u201cAlt\u201d, presente sulle carte nautiche italiane e riferita alle luci, indica:", "answers": {"a": {"text": "luce alternata.", "is_correct": true}, "b": {"text": "altezza della luce sul livello medio del mare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "altezza del segnale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "802": {"id": "1.5.3-76", "text": "Riguardo ai tipi di luce di un faro, possiamo dire che:", "answers": {"a": {"text": "la luce alternata di un faro \u00e8 una luce ritmica che mostra alternativamente colori diversi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la luce alternata di un faro \u00e8 una luce ritmica che mostra sempre una luce bianca alternata ad una eclisse.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la luce fissa di un faro \u00e8 una luce continua di aspetto e intensit\u00e0 costanti ma di colore variabile.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "803": {"id": "1.5.3-77", "text": "Un faro di notte \u00e8 individuato:", "answers": {"a": {"text": "dalla sua \"caratteristica\".", "is_correct": true}, "b": {"text": "esclusivamente dal colore della sua luce e dal periodo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "esclusivamente dal suo colore e numero di lampeggi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "804": {"id": "1.5.3-78", "text": "Qual \u00e8 il settore di visibilit\u00e0 di un faro come in figura a fianco?", "answers": {"a": {"text": "la sua luce si vede da est verso ovest, cio\u00e8 da 090\u00b0 a 270\u00b0", "is_correct": true}, "b": {"text": "la sua luce si vede da nord a sud, cio\u00e8 da 000\u00b0 a 180\u00b0", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un faro spento poich\u00e9 guasto.", "is_correct": false}}, "image": 75}, "805": {"id": "1.5.3-79", "text": "Qual \u00e8 la \"portata\" del faro indicata sulla carta nautica, edita dall'I.I.M.M., rappresentante i mari italiani?", "answers": {"a": {"text": "sempre la portata geografica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sempre la portata luminosa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la portata nominale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "806": {"id": "1.5.3-80", "text": "Di un faro si legge << 0.5 (in grassetto) - 1 - 0.5 (in grassetto) - 2 >> nell'Elenco Fari e segnali da nebbia:", "answers": {"a": {"text": "vi sono due fasi di eclissi ciascuna della durata di 0,5 secondi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "vi sono due fasi di luce di cui la prima dura 1 secondo e la seconda dura 2 secondi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il \"periodo\" ha una durata di 4 secondi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "807": {"id": "1.5.3-81", "text": "Di un faro si legge << 1,5 (in grassetto) - 2 - 1.5 (in grassetto) - 2 >> nell'Elenco Fari e segnali da nebbia:", "answers": {"a": {"text": "vi sono due fasi di eclissi della durata complessiva di 3 secondi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "vi sono due fasi di luce, ciascuna della durata di 2 secondi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il \"periodo\" ha una durata di 7 secondi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "808": {"id": "1.5.3-82", "text": "Il segnale cardinale che di notte emette nove scintillii, indica:", "answers": {"a": {"text": "pericolo a est: passare a ovest.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pericolo a nord: passare a sud.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pericolo a ovest: passare a est.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "809": {"id": "1.5.3-83", "text": "Il segnale cardinale che di notte emette tre scintillii, indica:", "answers": {"a": {"text": "pericolo a nord: passare a sud.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pericolo a ovest: passare a est.", "is_correct": true}, "c": {"text": "pericolo a est: passare a ovest.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "810": {"id": "1.5.3-84", "text": "Il segnale cardinale che di notte emette sei scintillii, indica:", "answers": {"a": {"text": "pericolo a ovest: passare a est.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pericolo a est: passare a ovest.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pericolo a nord: passare a sud.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "811": {"id": "1.5.3-85", "text": "Sulla carta nautica, vicino al simbolo del faro, si legge la scritta \"settore rosso\". Significa che in quel settore:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 interdetta la navigazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si pu\u00f2 navigare solo in caso di emergenza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 consentita la navigazione, ma bisogna prestare attenzione ad un determinato pericolo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "812": {"id": "1.5.3-86", "text": "Quali sono gli elementi che influenzano la portata luminosa dei fari?", "answers": {"a": {"text": "l'intensit\u00e0 luminosa della luce, la visibilit\u00e0 meteorologica e la sensibilit\u00e0 dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la curvatura della terra, l'altezza della luce e l'elevazione dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'assetto dell'unit\u00e0, il riverbero del mare e lo stato nuvoloso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "813": {"id": "1.5.3-87", "text": "La portata nominale di un faro:", "answers": {"a": {"text": "corrisponde alla portata luminosa di una luce riferita ad una atmosfera omogenea in cui la visibilit\u00e0 meteorologica \u00e8 pari a 10 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dipende dall'altezza del faro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dipende dall'altezza dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "814": {"id": "1.5.3-88", "text": "Quali sono gli elementi che influenzano la portata geografica di un faro?", "answers": {"a": {"text": "l'intensit\u00e0 luminosa, la visibilit\u00e0 meteorologica e la sensibilit\u00e0 dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la curvatura della terra, l'altezza della luce e l'elevazione dell'occhio dell'osservatore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'assetto dell'unit\u00e0, il riverbero del mare e lo stato nuvoloso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "815": {"id": "1.5.3-89", "text": "Da cosa \u00e8 rappresentata la \"fase\" di un segnalamento marittimo?", "answers": {"a": {"text": "dall'intervallo di tempo che intercorre tra un ciclo di luce ritmica e uno a luce fissa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da ogni successivo elemento che compone un ciclo di una luce ritmica (lampo, eclissi).", "is_correct": true}, "c": {"text": "dall'intervallo di tempo che intercorre tra due cicli successivi (lampo, eclisse).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "816": {"id": "1.5.3-90", "text": "Cosa si intende per \"boa luminosa\"?", "answers": {"a": {"text": "un segnalamento luminoso galleggiante fluttuante sulla superficie del mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un segnalamento luminoso galleggiante vincolato al fondo marino.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un segnalamento luminoso galleggiante a rimorchio di un battello pneumatico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "817": {"id": "1.5.3-91", "text": "Cosa segnalano, di massima, le boe luminose?", "answers": {"a": {"text": "i limiti delle acque territoriali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i limiti dei canali navigabili, pericoli afferenti la sicurezza della navigazione e specchi acquei di particolare interesse.", "is_correct": true}, "c": {"text": "i limiti delle rade, delle aree di ancoraggio e delle zone riservate alla pesca sportiva.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "818": {"id": "1.5.3-92", "text": "La descrizione \"Sc.(3)\" identifica un segnalamento luminoso:", "answers": {"a": {"text": "a lampi, a gruppi di 3.", "is_correct": false}, "b": {"text": "intermittente, a gruppi di 3.", "is_correct": false}, "c": {"text": "scintillante, a gruppi di 3.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "819": {"id": "1.5.3-93", "text": "La descrizione \"Alt. b.r.\" identifica un segnalamento luminoso:", "answers": {"a": {"text": "con luce che mostra contemporaneamente i colori bianco e rosso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a luce alternata, che mostra i colori bianco e rosso in cui la durata della luce bianca \u00e8 doppia rispetto a quella della luce rossa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a luce alternata, che mostra alternativamente i colori bianco e rosso.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "820": {"id": "1.5.3-94", "text": "La descrizione \"Int.(2)\" identifica un segnalamento luminoso:", "answers": {"a": {"text": "intermittente, a gruppi di eclissi di 2.", "is_correct": true}, "b": {"text": "scintillante rapida, a gruppi di 2.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a luce alternata, a gruppi di 2.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "821": {"id": "1.5.3-95", "text": "Come si pu\u00f2 definire un \"riflettore radar \"?", "answers": {"a": {"text": "un dispositivo radar attivo, sistemato sulla terra ferma, che fornisce esclusivamente il valore del rilevamento sotto l'azione degli impulsi radar ricevuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un dispositivo radar attivo sistemato sulla terra ferma, che emette un apposito codice di identificazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un dispositivo, che pu\u00f2 essere sistemato anche sui segnalamenti, consentendo di riflettere in maniera passiva gli impulsi emessi dai radar.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "822": {"id": "1.5.3-96", "text": "Cosa indica la seguente sigla alfanumerica posta in prossimit\u00e0 del faro di Capo Negro dell'Isola di Zannone Fl(3) 10s 37m 12M?", "answers": {"a": {"text": "che emette una luce lampeggiante a gruppi di 10 lampi ogni 3 secondi, la cui struttura ha un'altezza rispetto al livello medio del mare di 12 metri, ed \u00e8 visibile ad una portata nominale di 37 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che emette una luce lampeggiante a gruppi di 3 lampi ogni 10 secondi, la cui struttura ha un'altezza rispetto al livello medio del mare di 37 metri, ed \u00e8 visibile ad una portata nominale di 12 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che emette una luce fissa di 3 secondi, la cui struttura ha un'altezza rispetto al livello medio del mare di 10 metri, ed \u00e8 visibile ad una portata nominale di 12 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "823": {"id": "1.5.3-97", "text": "Un'unit\u00e0 navale che si trovi a navigare in prossimit\u00e0 del segnalamento marittimo di fianco indicato, quale precauzione dovrebbe adottare?", "answers": {"a": {"text": "passare indifferentemente a est o a ovest della boa, essendo questa un segnale di allineamento per l'accesso a uno schema di separazione del traffico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "passare ad ovest della boa, essendo questa un segnale cardinale del sistema AISM- IALA.", "is_correct": true}, "c": {"text": "passare a est della boa, essendo questa un segnale cardinale del sistema AISM- IALA.", "is_correct": false}}, "image": 76}, "824": {"id": "1.5.3-98", "text": "Cosa indica la sigla alfabetica posta sotto alla boa luminosa di fianco rappresentata?", "answers": {"a": {"text": "che la struttura della boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, ha una colorazione grigio-nero-grigio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che la luce della boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, ha una colorazione gialla intermittente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "che la struttura della boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, ha una colorazione gialla con banda nera.", "is_correct": true}}, "image": 76}, "825": {"id": "1.5.3-99", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "un segnale di acque sicure del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un segnale cardinale del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un segnale di pericolo isolato del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": false}}, "image": 77}, "826": {"id": "1.5.3-100", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura, posto in prossimit\u00e0 (S) del porto di Piombino?", "answers": {"a": {"text": "boa luminosa ad asta indicante un segnale speciale del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": true}, "b": {"text": "boa luminosa ad asta indicante un segnale di acque sicure del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": false}, "c": {"text": "boa luminosa ad asta indicante un segnale cardinale del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": false}}, "image": 78}, "827": {"id": "1.5.3-101", "text": "Di che colore \u00e8 il corpo del segnale marittimo rappresentato in figura, posto in prossimit\u00e0 (S) del porto di Piombino?", "answers": {"a": {"text": "nero.", "is_correct": false}, "b": {"text": "bianco.", "is_correct": false}, "c": {"text": "giallo.", "is_correct": true}}, "image": 78}, "828": {"id": "1.5.3-102", "text": "Cosa indica la caratteristica del segnale marittimo rappresentato in figura, posto a Sud del porto di Piombino?", "answers": {"a": {"text": "un lampo giallo ogni 3 secondi con portata nominale di 4 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "3 lampi gialli ogni 3 secondi con visibilit\u00e0 di 4 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un lampo giallo ogni 4 secondi con portata geografica di 3 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 78}, "829": {"id": "1.5.3-103", "text": "Con riferimento alle caratteristiche dei segnalamenti marittimi riportate in una carta nautica, cosa indica la sigla alfanumerica posta lateralmente alla boa luminosa di fianco rappresentata?", "answers": {"a": {"text": "che la boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, emette 10 lampi ogni 3 secondi, ed \u00e8 visibile a una portata nominale di 5 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che la boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, emette luci scintillanti a gruppi di 3 ogni 10 secondi, ed \u00e8 visibile a una portata nominale di 5 miglia nautiche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che la boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, emette 10 lampi ogni 5 minuti , ed \u00e8 visibile ad una portata geografica di 3 miglia nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 79}, "830": {"id": "1.5.3-104", "text": "Cosa indica il miraglio del segnale marittimo rappresentato in figura, posto in prossimit\u00e0 (NE) delle Isole dei Poveri?", "answers": {"a": {"text": "che l'area navigabile \u00e8 posta a ponente del segnale stesso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che l'area navigabile \u00e8 posta a levante del segnale stesso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che l'area navigabile \u00e8 posta a sud del segnale stesso.", "is_correct": false}}, "image": 79}, "831": {"id": "1.5.3-105", "text": "Cosa indica la sigla alfabetica posta sotto alla boa luminosa di fianco rappresentata?", "answers": {"a": {"text": "che la struttura della boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, ha una colorazione nero-grigio-nero.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che la struttura della boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, ha una colorazione nera con banda gialla.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che la luce della boa luminosa, facente parte dei segnali cardinali del sistema AISM-IALA, ha una colorazione gialla intermittente.", "is_correct": false}}, "image": 80}, "832": {"id": "1.5.3-106", "text": "Di che colore \u00e8 il corpo del segnale marittimo rappresentato in figura, posto in prossimit\u00e0 (N) di P.ta della Volpe?", "answers": {"a": {"text": "colore giallo sopra il nero.", "is_correct": false}, "b": {"text": "colore nero sopra il giallo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "colore bianco sopra il giallo.", "is_correct": false}}, "image": 80}, "833": {"id": "1.5.3-107", "text": "Cosa indica la caratteristica del segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "lampeggiante a gruppi di 4 lampi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "scintillante a gruppi di 4 lampi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "scintillante continua e una portata nominale di 4 miglia nautiche.", "is_correct": true}}, "image": 80}, "834": {"id": "1.5.3-108", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura, posto in prossimit\u00e0 (SW) dell'isola Mortorio?", "answers": {"a": {"text": "boa luminosa a fuso indicante un segnale di pericolo isolato del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": false}, "b": {"text": "boa non luminosa ad asta indicante un segnale cardinale Sud del sistema di segnalamento marittimo AISM-IALA.", "is_correct": true}, "c": {"text": "boa luminosa a fuso indicante un pericolo isolato.", "is_correct": false}}, "image": 81}, "835": {"id": "1.5.3-109", "text": "Cosa indica il miraglio del segnale marittimo rappresentato in figura, posto in prossimit\u00e0 (SW) dell'Isola Mortorio?", "answers": {"a": {"text": "che l'area navigabile \u00e8 posta a Nord del segnale stesso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "che l'area navigabile \u00e8 posta a Ovest del segnale stesso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "che l'area navigabile \u00e8 posta a Sud del segnale stesso.", "is_correct": true}}, "image": 81}, "836": {"id": "1.5.3-110", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "il segnale di sinistra (zona A) entrando nei porti o nei canali.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il segnale di dritta (zona A) entrando nei porti o nei canali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il segnale di pericolo isolato.", "is_correct": false}}, "image": 82}, "837": {"id": "1.5.3-111", "text": "Cosa indica il segnale marittimo rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "il segnale di sinistra (zona A) entrando nei porti o nei canali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il segnale di dritta (zona A) entrando nei porti o nei canali.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il segnale di acque libere.", "is_correct": false}}, "image": 83}, "838": {"id": "1.5.3-112", "text": "Navigazione fluviale; il segnale rappresentato in figura a fianco indica:", "answers": {"a": {"text": "segnale di chiamata e rimando; dirigersi verso la sponda dove si trova il segnale e abbandonarla immediatamente dopo averla raggiunta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "segnale di chiamata e rimando; dobbiamo proseguire lungo la sponda dove si trova il segnale sino ad avviso successivo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "segnale di chiamata e rimando; l'unit\u00e0 deve dirigersi verso la sponda e fare marcia indietro.", "is_correct": false}}, "image": 84}, "839": {"id": "1.5.3-113", "text": "Navigazione fluviale; tra due imbarcazioni in navigazione con rotte opposte chi ha la precedenza sull'altra?", "answers": {"a": {"text": "quella pi\u00f9 grande perch\u00e9 con maggiori difficolt\u00e0 di manovra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quella che naviga avendo la corrente a favore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "quella che naviga controcorrente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "840": {"id": "1.5.3-114", "text": "Navigazione fluviale; si deve attraversare un ponte avente pi\u00f9 arcate; sotto quale arcata si passa?", "answers": {"a": {"text": "quella pi\u00f9 a dritta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quella centrale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quella segnalata da un rombo giallo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "841": {"id": "1.5.3-115", "text": "Navigazione fluviale; procediamo controcorrente quando incrociamo una boa bianca:", "answers": {"a": {"text": "si passa a sinistra del segnale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la si evita passando a dritta o a sinistra indifferentemente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si passa a dritta del segnale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "842": {"id": "1.5.3-116", "text": "Navigazione fluviale; rileviamo l\u2019approssimarsi di una curva a gomito:", "answers": {"a": {"text": "si accendono i fanali regolamentari e si rallenta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si rallenta soltanto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si emette 1 suono prolungato e si rimane sull'ascolto della risposta da parte di eventuale altra unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "843": {"id": "1.5.3-117", "text": "Navigazione fluviale; il segnale rappresentato in figura a fianco:", "answers": {"a": {"text": "se presente sulla sponda destra, indica che dobbiamo abbandonare la sponda dove si trova il segnale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "se presente sulla sponda destra, indica che dobbiamo dirigere verso la sponda dove si trova il segnale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "indica che dobbiamo invertire il senso di marcia.", "is_correct": false}}, "image": 85}, "844": {"id": "1.5.3-118", "text": "Navigazione fluviale; il segnale rappresentato in figura a fianco:", "answers": {"a": {"text": "se presente sulla sponda sinistra, indica che dobbiamo dirigere verso la sponda dove si trova il segnale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "se presente sulla sponda sinistra, indica che dobbiamo abbandonare la sponda dove si trova il segnale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "indica che dobbiamo invertire il senso di marcia.", "is_correct": false}}, "image": 86}, "845": {"id": "1.5.3-119", "text": "Navigazione fluviale; il segnale rappresentato in figura a fianco indica:", "answers": {"a": {"text": "segnale di prosecuzione nella sponda opposta; devo ridurre la velocit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "segnale di prosecuzione; devo aumentare la velocit\u00e0 della mia unit\u00e0 perch\u00e9 c'\u00e8 una forte corrente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "segnale di prosecuzione; devo proseguire lungo la sponda dove si trova il segnale sino ad avviso successivo.", "is_correct": true}}, "image": 87}, "846": {"id": "1.5.3-120", "text": "Navigazione fluviale: quale tra le seguenti attrezzature deve essere imbarcata tra le dotazioni di bordo dell'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "un faro anabbagliante orientabile.", "is_correct": true}, "b": {"text": "lo specchietto retrovisore convesso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la cassetta di pronto soccorso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "847": {"id": "1.6.1-1", "text": "Attraverso quale scala viene misurata la forza del vento?", "answers": {"a": {"text": "la scala Douglas.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la scala Beaufort.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la scala di Coriolis.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "848": {"id": "1.6.1-2", "text": "Quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "la brezza diurna e quella notturna hanno la medesima intensit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la brezza di notte \u00e8 pi\u00f9 intensa di quella diurna.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la brezza che spira durante le ore diurne \u00e8 pi\u00f9 intensa rispetto a quella notturna.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "849": {"id": "1.6.1-3", "text": "Cosa si intende per escursione diurna di temperatura?", "answers": {"a": {"text": "la differenza che intercorre tra il valore di temperatura misurato alle ore 00:00 locali e quello misurato alle ore 12:00 locali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la differenza che intercorre tra il valore massimo di temperatura e quello minimo nel corso della giornata.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la differenza che intercorre tra il valore di temperatura rilevato all'alba e quello rilevato al tramonto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "850": {"id": "1.6.1-4", "text": "Quali fenomeni sono generati dal vapore acqueo?", "answers": {"a": {"text": "genera neve e grandine.", "is_correct": false}, "b": {"text": "genera l'effetto serra, mentre sulla superficie terrestre si forma l'effetto albedo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a seguito della sua condensazione, nell'aria si generano nubi e nebbie mentre sulla superficie terrestre si formano rugiada e brina.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "851": {"id": "1.6.1-5", "text": "Qual \u00e8 l'unit\u00e0 di misura internazionale per indicare il valore della pressione atmosferica?", "answers": {"a": {"text": "Hectopascal (hPa).", "is_correct": true}, "b": {"text": "Newton (N).", "is_correct": false}, "c": {"text": "Millimetri Torricelli (mmT).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "852": {"id": "1.6.1-6", "text": "Cosa si intende per isobare?", "answers": {"a": {"text": "Linee di uguale pressione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "Linee di uguale temperatura.", "is_correct": false}, "c": {"text": "linee di uguale differenza di pressione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "853": {"id": "1.6.1-7", "text": "Cosa si intende per nebbia?", "answers": {"a": {"text": "qualsiasi forma di condensazione del vapore acqueo negli strati atmosferici a immediato contatto con il suolo o gli specchi acquei.", "is_correct": true}, "b": {"text": "qualsiasi forma di condensazione del vapore acqueo negli strati atmosferici superiori.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un sinonimo di foschia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "854": {"id": "1.6.1-8", "text": "Come si definisce il vento?", "answers": {"a": {"text": "il movimento obliquo dell'aria i cui caratteri distintivi sono l'accelerazione e la turbolenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il movimento verticale dell'aria i cui caratteri distintivi sono la frequenza e la provenienza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lo spostamento pressocch\u00e8 orizzontale di una massa d'aria i cui caratteri distintivi sono la direzione e la velocit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "855": {"id": "1.6.1-9", "text": "Quali sono i principali movimenti a cui \u00e8 soggetto il mare?", "answers": {"a": {"text": "correnti, onde e maree.", "is_correct": true}, "b": {"text": "orizzontali, laterali e sussultori.", "is_correct": false}, "c": {"text": "oceanografici, torrenziali e convergenti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "856": {"id": "1.6.1-10", "text": "Come si definiscono le maree?", "answers": {"a": {"text": "movimenti oscillanti delle masse d'acqua generati dalla rotazione terrestre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "movimento orizzontale del mare generato dal magnetismo terrestre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'oscillazione del livello del mare generata dalla forza di attrazione gravitazionale esercitata principalmente dal sole e dalla luna.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "857": {"id": "1.6.1-11", "text": "Come si definisce il fenomeno atmosferico generato dalla sovrapposizione di un fronte freddo e di un fronte caldo?", "answers": {"a": {"text": "fronte occluso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "fronte tropicale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fronte equatoriale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "858": {"id": "1.6.1-12", "text": "Quale elemento risulta fondamentale al fine di prevedere l'evoluzione delle condizioni meteorologiche durante la navigazione?", "answers": {"a": {"text": "la conoscenza della tendenza della pressione atmosferica nel tempo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la conoscenza della variazione di temperatura atmosferica nel tempo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la conoscenza della variazione dell'umidit\u00e0 atmosferica nel tempo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "859": {"id": "1.6.1-13", "text": "Quali sono le principali caratteristiche delle nubi denominate \"cirri\"?", "answers": {"a": {"text": "colore roseo, struttura lattiginosa, sono raggruppate a banchi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "colore grigio o bluastro, forma imponente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "colore bianco, struttura fibrosa, isolate.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "860": {"id": "1.6.1-14", "text": "Quali sono i principali effetti meteorologici generati dalle nubi tipo \"cumulonembo\"?", "answers": {"a": {"text": "neve, nebbia e foschia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "rovesci, temporali o grandine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "tuoni, trombe d'aria e arcobaleno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "861": {"id": "1.6.1-15", "text": "Un fronte meteorologico \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la superficie di contatto, e pertanto di discontinuit\u00e0, tra due masse d'aria aventi caratteristiche di temperatura, pressione e umidit\u00e0 differenti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'intersezione tra una massa d'aria e la superficie terrestre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la massa di nubi di altezza media tra 2000 e 6000 m.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "862": {"id": "1.6.1-16", "text": "Quando si ha un fronte caldo?", "answers": {"a": {"text": "quando una massa d'aria calda (quindi anche pi\u00f9 umida) si avvicina a una relativamente pi\u00f9 fredda (e meno umida), scorrendovi sopra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quando una massa d'aria fredda (quindi meno umida ma pi\u00f9 densa) si avvicina e si incunea sotto a una massa relativamente pi\u00f9 calda (pi\u00f9 umida e pi\u00f9 leggera), facendola salire.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando una massa d'aria si interseca con la superficie terrestre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "863": {"id": "1.6.1-17", "text": "Quando un fronte si definisce freddo?", "answers": {"a": {"text": "quando una massa d'aria fredda (quindi meno umida ma pi\u00f9 densa) si avvicina e si incunea sotto a una massa relativamente pi\u00f9 calda (pi\u00f9 umida e pi\u00f9 leggera), facendola salire e determinando un raffreddamento della regione in cui transita.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quando una massa d'aria pi\u00f9 calda (quindi anche pi\u00f9 umida) si avvicina a una relativamente pi\u00f9 fredda (e meno umida), scorrendovi sopra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando una massa d'aria si interseca con la superficie terrestre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "864": {"id": "1.6.1-18", "text": "Come pu\u00f2 definirsi un fronte stazionario?", "answers": {"a": {"text": "un fronte che non presenta alcun movimento, ossia nessuna delle masse d'aria interessate invade sensibilmente la zona occupata dall'altra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la sovrapposizione di un fronte caldo e un fronte freddo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un fronte che presenta un movimento verticale, tale da generare nubi denominate cirri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "865": {"id": "1.6.1-19", "text": "Nel nostro emisfero:", "answers": {"a": {"text": "il vento al suolo spira in senso orario intorno a una bassa pressione (o ciclone).", "is_correct": false}, "b": {"text": "il vento al suolo spira in senso antiorario intorno a una bassa pressione (o ciclone).", "is_correct": true}, "c": {"text": "il vento al suolo spira in senso antiorario intorno a un'alta pressione (a un anticiclone).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "866": {"id": "1.6.1-20", "text": "Cosa si intende per gradiente barico orizzontale?", "answers": {"a": {"text": "la differenza di temperatura esistente tra due masse d'aria confinanti tra loro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la differenza di pressione esistente tra due masse d'aria confinanti tra loro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la differenza di umidit\u00e0 esistente tra due masse d'aria confinanti tra loro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "867": {"id": "1.6.1-21", "text": "Gli alisei sono:", "answers": {"a": {"text": "venti periodici che spirano ad una velocit\u00e0 compresa tra i 40 e i 50 nodi e la cui intensit\u00e0 risulta maggiore nei mesi caldi e umidi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "venti permanenti che spirano ad una velocit\u00e0 compresa tra i 13 e i 18 nodi e la cui intensit\u00e0 risulta maggiore nei mesi freddi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "venti periodici che spirano ad una velocit\u00e0 compresa tra i 30 e i 40 nodi e la cui intensit\u00e0 risulta maggiore nei mesi caldi e umidi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "868": {"id": "1.6.1-22", "text": "Cosa si intende per altezza della marea?", "answers": {"a": {"text": "il valore dell'altezza delle onde di marea rispetto allo zero idrografico (in inglese chart datum).", "is_correct": false}, "b": {"text": "il valore dell'altezza media delle pi\u00f9 alte onde di marea rispetto allo zero idrografico (in inglese chart datum).", "is_correct": false}, "c": {"text": "il valore dell'altezza dell'alta marea o della bassa marea rispetto allo zero idrografico (in inglese chart datum ).", "is_correct": true}}, "image": 0}, "869": {"id": "1.6.2-1", "text": "Qual \u00e8 l'Ente nazionale preposto a produrre le informazioni destinate all'assistenza meteorologica delle unit\u00e0 navali in navigazione nel Mar Mediterraneo?", "answers": {"a": {"text": "il Centro Nazionale di Meteorologia e Climatologia Aeronautica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il Centro Nazionale delle Stazioni radio costiere.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la Centrale Operativa della Guardia Costiera.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "870": {"id": "1.6.2-2", "text": "Cosa sono gli \"avvisi\" meteorologici sono messaggi che contengono:", "answers": {"a": {"text": "utili informazioni afferenti fenomeni di improvvisi innalzamenti di maree sigiziali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "utili informazioni afferenti fenomeni di improvvisi cambi di direzione delle correnti marine.", "is_correct": false}, "c": {"text": "utili informazioni afferenti fenomeni meteorologici pericolosi per la navigazione marittima.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "871": {"id": "1.6.2-3", "text": "Nell'ambito delle previsioni locali, quali segni premonitori possono indicare il perdurare del bel tempo?", "answers": {"a": {"text": "repentino aumento della pressione atmosferica e presenza di cumulonembi all'orizzonte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la pressione rimane costante o sale lentamente ed il sole si presenta di colore rosso nelle ore serali in condizioni di cielo chiaro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "repentino aumento della temperatura e basso tenore di umidit\u00e0 nell'atmosfera.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "872": {"id": "1.6.2-4", "text": "Nell'ambito delle previsioni locali, quali segni premonitori possono indicare il possibile peggioramento del tempo?", "answers": {"a": {"text": "addensamento dei cirri in cirrostrati, repentina riduzione della pressione e presenza di vento sostenuto gi\u00e0 dalle prime ore del mattino.", "is_correct": true}, "b": {"text": "movimento delle nubi da Sud verso Nord e incremento repentino dell'umidit\u00e0 al tramonto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "rotazione del vento da Sud verso Est e riduzione del livello del mare indipendentemente dalla marea.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "873": {"id": "1.6.2-5", "text": "Nell'ambito delle previsioni locali, quali segni premonitori possono indicare il possibile miglioramento del tempo?", "answers": {"a": {"text": "abbassamento delle nubi e brusco calo della pressione atmosferica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "innalzamento delle basi delle nubi, rotazione in senso orario del vento da Est verso Sud e poi Ovest e rapido innalzamento della pressione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "repentino annuvolamento del cielo e movimento delle nubi a differenti altezze e in diverse direzioni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "874": {"id": "1.6.2-6", "text": "Nell'ambito delle previsioni locali, quali segni premonitori possono indicare il possibile verificarsi di precipitazioni piovose?", "answers": {"a": {"text": "i venti da Sud calano di intensit\u00e0, il barometro sale costantemente e il livello del mare tende a salire.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il barometro sale costantemente, con brusco calo della temperatura.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le nubi si addensano, i cirri assumono di una colorazione rossastra con calo repentino della pressione e rinforzo dei venti provenienti da Sud.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "875": {"id": "1.6.2-7", "text": "Quali sono tra questi gli elementi che preannunciano l'approssimarsi di tempo cattivo durante la navigazione?", "answers": {"a": {"text": "brusca caduta della pressione atmosferica e presenza di nuvole ad alto sviluppo verticale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "presenza di mare lungo e nuvole stratificate.", "is_correct": false}, "c": {"text": "diminuzione della temperatura di rugiada e presenza di mare lungo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "876": {"id": "1.6.2-8", "text": "Nell'ambito delle previsioni locali, quali segni premonitori possono indicare la possibile formazione di nebbia?", "answers": {"a": {"text": "movimento di un flusso di aria fredda e secca da una regione oceanica pi\u00f9 calda ad una pi\u00f9 fredda, presenza di acqua molto pi\u00f9 calda rispetto all'aria sovrastante e presenza di vento teso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "movimento di un flusso di aria calda e umida da una regione oceanica pi\u00f9 calda a una pi\u00f9 fredda, presenza di acqua molto pi\u00f9 fredda rispetto all'aria sovrastante e presenza di vento debole.", "is_correct": true}, "c": {"text": "oscuramento del cielo durante le ore serali, presenza di aria secca e vento regolare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "877": {"id": "1.6.2-9", "text": "Come possono suddividersi le carte meteorologiche?", "answers": {"a": {"text": "carte al suolo e carte in quota.", "is_correct": true}, "b": {"text": "carte generali e carte particolari.", "is_correct": false}, "c": {"text": "carte gnomoniche e carte equatoriali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "878": {"id": "1.6.2-10", "text": "Che tipo di fronte \u00e8 rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "fronte caldo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fronte freddo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "fronte occluso.", "is_correct": false}}, "image": 88}, "879": {"id": "1.6.2-11", "text": "Che tipo di fronte \u00e8 rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "fronte freddo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fronte occluso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fronte caldo.", "is_correct": true}}, "image": 89}, "880": {"id": "1.6.2-12", "text": "Che tipo di fronte \u00e8 rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "fronte freddo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fronte stazionario.", "is_correct": true}, "c": {"text": "fronte caldo.", "is_correct": false}}, "image": 90}, "881": {"id": "1.6.2-13", "text": "Che tipo di fronte \u00e8 rappresentato in figura?", "answers": {"a": {"text": "fronte occluso", "is_correct": true}, "b": {"text": "fronte stazionario.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fronte caldo.", "is_correct": false}}, "image": 91}, "882": {"id": "1.6.3-1", "text": "Quali sono i venti del I quadrante?", "answers": {"a": {"text": "Mezzogiorno, Libeccio e Ponente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Ponente, Maestrale e Tramontana.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Tramontana, Grecale e Levante.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "883": {"id": "1.6.3-2", "text": "Quali sono i venti del II quadrante?", "answers": {"a": {"text": "Levante, Scirocco e Mezzogiorno.", "is_correct": true}, "b": {"text": "Mezzogiorno, Libeccio e Ponente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Ponente, Maestrale e Tramontana.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "884": {"id": "1.6.3-3", "text": "Quali sono i venti del III quadrante?", "answers": {"a": {"text": "Tramontana, Grecale e Levante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Ponente, Maestrale e Tramontana.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Mezzogiorno, Libeccio e Ponente.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "885": {"id": "1.6.3-4", "text": "Quali sono i venti del IV quadrante?", "answers": {"a": {"text": "Ponente, Maestrale e Tramontana.", "is_correct": true}, "b": {"text": "Tramontana, Grecale e Levante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Levante, Scirocco e Mezzogiorno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "886": {"id": "1.6.3-5", "text": "La rosa dei venti rappresenta:", "answers": {"a": {"text": "nome, forza e direzione dei venti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'orizzonte visibile, con il nome e la direzione di provenienza dei venti tipici del Mediterraneo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la destinazione dei venti principali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "887": {"id": "1.6.2-14", "text": "Gli \"Avvisi di Burrasca\" sono diffusi via radio:", "answers": {"a": {"text": "preceduti dal segnale di sicurezza \"SECURIT\u00c8\".", "is_correct": true}, "b": {"text": "preceduti dal segnale di sicurezza \"MAYDAY\".", "is_correct": false}, "c": {"text": "preceduti dal segnale di sicurezza \"PANPAN\".", "is_correct": false}}, "image": 0}, "888": {"id": "1.6.2-15", "text": "Gli \"Avvisi di Tempesta\" o \"di Burrasca\":", "answers": {"a": {"text": "coprono un'area estesa quanto il mar Mediterraneo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "segnalano che una tempesta o burrasca si svilupper\u00e0 non prima di 12 ore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "segnalano tempesta o burrasca in corso o imminente.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "889": {"id": "1.6.3-6", "text": "Il Ponente spira dalla direzione cardinale:", "answers": {"a": {"text": "Est.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Nord.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Ovest.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "890": {"id": "1.6.1-23", "text": "L'anemometro misura:", "answers": {"a": {"text": "La velocit\u00e0 del vento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "La velocit\u00e0 della corrente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "La velocit\u00e0 dell'imbarcazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "891": {"id": "1.6.3-7", "text": "Da quale direzione proviene il vento di Scirocco?", "answers": {"a": {"text": "Sud-Est.", "is_correct": true}, "b": {"text": "Sud-Ovest.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Nord-Ovest.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "892": {"id": "1.6.2-16", "text": "Quali tra le seguenti informazioni sono riportate nel Meteomar:", "answers": {"a": {"text": "sorgere e tramonto del sole, per valutare la formazione delle nebbie.", "is_correct": false}, "b": {"text": "avvisi urgenti ai naviganti (Avurnav).", "is_correct": false}, "c": {"text": "avvisi (es. di temporali o di burrasca), in corso o previsti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "893": {"id": "1.6.3-8", "text": "Da quale direzione proviene il vento di Grecale?", "answers": {"a": {"text": "Nord-Est.", "is_correct": true}, "b": {"text": "Sud-Est.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Sud-Ovest.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "894": {"id": "1.6.3-9", "text": "Quale vento spira da 135 gradi?", "answers": {"a": {"text": "Grecale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Levante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Scirocco.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "895": {"id": "1.6.3-10", "text": "Da Nord - Est spira il:", "answers": {"a": {"text": "Levante", "is_correct": false}, "b": {"text": "Ponente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Grecale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "896": {"id": "1.6.2-17", "text": "Come viene diffuso il bollettino Meteomar?", "answers": {"a": {"text": "sul canale VHF 78, di continuo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sul canale VHF 16, alle ore sinottiche principali (UTC).", "is_correct": false}, "c": {"text": "sul canale 68, di continuo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "897": {"id": "1.6.1-24", "text": "La Brezza soffia dal mare perch\u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la terraferma si scalda pi\u00f9 in fretta del mare.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sia la terraferma che il mare raggiungono la stessa temperatura ed il vento spira dal mare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la terraferma si raffredda pi\u00f9 in fretta del mare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "898": {"id": "1.6.2-18", "text": "Il Meteomar emesso alle ore 12:00 UTC di oggi:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 valido sino alle ore 18:00 UTC di oggi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 valido sino alle ore 12:00 UTC di domani.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 valido sino alle ore 00:00 UTC di domani.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "899": {"id": "1.6.1-25", "text": "Il vento \u00e8 originato da?", "answers": {"a": {"text": "instabilit\u00e0 e umidit\u00e0 dell'aria.", "is_correct": false}, "b": {"text": "differenti valori di temperatura e pressione dell'aria.", "is_correct": true}, "c": {"text": "gradiente termico verticale e umidit\u00e0 dell'aria.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "900": {"id": "1.6.2-19", "text": "La sezione \"Tendenza\" nel Meteomar indica:", "answers": {"a": {"text": "una possibile burrasca.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la direzione di provenienza e la forza del vento per le prossime 96 ore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la tendenza dello stato del mare nelle 12 ore successive al periodo di validit\u00e0 della \u201cPrevisione\u201d.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "901": {"id": "1.6.1-26", "text": "Le brezze hanno origine:", "answers": {"a": {"text": "se ci sono differenze di riscaldamento tra mare e terraferma.", "is_correct": true}, "b": {"text": "nei caldi pomeriggi estivi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nelle calde serate estive.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "902": {"id": "1.6.1-27", "text": "La Brezza spira da terra di notte perch\u00e9 la terraferma:", "answers": {"a": {"text": "e il mare raggiungono la stessa temperatura.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si raffredda pi\u00f9 in fretta del mare.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si scalda pi\u00f9 in fretta del mare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "903": {"id": "1.6.2-20", "text": "Il Meteomar \u00e8 trasmesso:", "answers": {"a": {"text": "dal Ministero dello Sviluppo Economico (ex Comunicazioni).", "is_correct": false}, "b": {"text": "dalle Stazioni Radio costiere.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalle Capitanerie di porto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "904": {"id": "1.6.3-11", "text": "Da Est spira:", "answers": {"a": {"text": "Levante.", "is_correct": true}, "b": {"text": "Ponente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Tramontana.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "905": {"id": "1.6.2-21", "text": "Gli Avvisi di burrasca (Gale Warnings):", "answers": {"a": {"text": "sono diffusi via VHF con precedenza assoluta su tutti gli altri messaggi di natura meteorologica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sono diffusi via VHF in coda con gli altri messaggi di natura meteorologica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "forniscono informazioni su venti forza 12.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "906": {"id": "1.6.1-28", "text": "La brezza:", "answers": {"a": {"text": "di notte risente della condizione in base alla quale il mare si raffredda pi\u00f9 in fretta della terraferma.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di giorno soffia dal mare verso la terraferma.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 un indicatore di condizioni generali di cattivo tempo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "907": {"id": "1.6.1-29", "text": "La brezza di terra spira:", "answers": {"a": {"text": "ininterrottamente per 24 ore al giorno.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di notte.", "is_correct": true}, "c": {"text": "di giorno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "908": {"id": "1.6.1-30", "text": "Con corrente e vento, l'un l'altro contro in direzione opposta, l'onda \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "ripida.", "is_correct": true}, "b": {"text": "alta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "incomprensibile.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "909": {"id": "1.6.1-31", "text": "La brezza di terra \u00e8 innescata:", "answers": {"a": {"text": "dal rapido raffreddamento della terraferma rispetto al mare.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dal raffreddamento del mare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dal riscaldamento della terraferma da parte del sole.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "910": {"id": "1.6.1-32", "text": "La brezza:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 pi\u00f9 consistente nelle giornate di pioggia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di notte spira dalla terraferma verso il mare.", "is_correct": true}, "c": {"text": "di giorno \u00e8 dovuta alla pressione pi\u00f9 alta sulla terraferma che sul mare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "911": {"id": "1.6.2-22", "text": "La sezione \"Tendenza\u201d circa il vento indicato nel Meteomar:", "answers": {"a": {"text": "fornisce la tendenza del vento nelle 12 ore successive al periodo di validit\u00e0 del Meteomar medesimo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "fornisce la tendenza del vento nelle 24 ore successive al periodo di validit\u00e0 del Meteomar medesimo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fornisce previsioni relative alle 48 ore successive al periodo di validit\u00e0 del Meteomar medesimo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "912": {"id": "1.6.3-12", "text": "La direzione di provenienza:", "answers": {"a": {"text": "del Grecale \u00e8 da E.", "is_correct": false}, "b": {"text": "della tramontana \u00e8 tra il II\u00b0 e il III\u00b0 quadrante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "del maestrale \u00e8 da NW.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "913": {"id": "1.6.3-13", "text": "Da quale direzione proviene il vento di Libeccio?", "answers": {"a": {"text": "Nord-Ovest.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Sud-Ovest.", "is_correct": true}, "c": {"text": "Sud-Est", "is_correct": false}}, "image": 0}, "914": {"id": "1.6.1-33", "text": "La brezza:", "answers": {"a": {"text": "di notte soffia dal mare verso la terra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 un indicatore di condizioni generali di cattivo tempo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di notte \u00e8 ragionevolmente dovuta al pi\u00f9 rapido raffreddamento della terraferma rispetto al mare.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "915": {"id": "1.6.3-14", "text": "Il vento che viene da 270 gradi si chiama:", "answers": {"a": {"text": "Scirocco.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Ponente.", "is_correct": true}, "c": {"text": "Levante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "916": {"id": "1.6.1-34", "text": "Quale affermazione \u00e8 corretta tra le seguenti:", "answers": {"a": {"text": "con il barometro misuro il valore della tendenza barografica istantanea.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la pressione dell'aria \u00e8 misurata con il barometro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "generalmente, se il tempo peggiora la pressione aumenta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "917": {"id": "1.6.3-15", "text": "Ostro e Mezzogiorno:", "answers": {"a": {"text": "sono lo stesso vento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non sono venti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non sono lo stesso vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "918": {"id": "1.6.1-35", "text": "Quale affermazione tra le seguenti \u00e8 corretta:", "answers": {"a": {"text": "il barometro misura la temperatura dell\u2019aria.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il barometro misura la pressione dell\u2019aria.", "is_correct": true}, "c": {"text": "in genere se il tempo peggiora l'umidit\u00e0 diminuisce.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "919": {"id": "1.6.3-16", "text": "Individuare la corretta direzione di provenienza:", "answers": {"a": {"text": "la Tramontana spira da N.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il Libeccio spira da 135 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'Ostro spira da NW.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "920": {"id": "1.6.3-17", "text": "Da quale direzione proviene il vento di Libeccio?", "answers": {"a": {"text": "Nord-Ovest.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Sud-Ovest.", "is_correct": true}, "c": {"text": "Sud-Est.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "921": {"id": "1.6.3-17", "text": "Individuare l'affermazione corretta:", "answers": {"a": {"text": "l'Ostro spira da 180 gradi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "lo Scirocco spira da 225 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il Levante spira da 135 gradi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "922": {"id": "1.6.2-23", "text": "Riguardo al bollettino meteomar:", "answers": {"a": {"text": "la trasmissione avviene tramite le Capitanerie di porto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "orari e canali di servizio sono riportati sulla pubblicazione Radioservizi per la navigazione edita dall'I.I.M.M.", "is_correct": true}, "c": {"text": "orari e canali di servizio sono riportati sulla pubblicazione Radioservizi per la navigazione edita dall'A.M.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "923": {"id": "1.6.1-36", "text": "L\u2019umidit\u00e0 relativa si misura con:", "answers": {"a": {"text": "barografo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "barometro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "igrometro.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "924": {"id": "1.6.1-37", "text": "La formazione delle brezze \u00e8 innescata dalla diversa:", "answers": {"a": {"text": "umidit\u00e0 tra due zone.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pressione atmosferica tra due zone.", "is_correct": false}, "c": {"text": "temperatura tra due zone.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "925": {"id": "1.6.1-38", "text": "L\u2019aria, se calda, \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "pi\u00f9 leggera di quella fredda.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pi\u00f9 pesante di quella fredda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "data dai venti che soffiano da E e NE.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "926": {"id": "1.6.1-38", "text": "La pressione atmosferica viene considerata:", "answers": {"a": {"text": "normale, se uguale a 1003,2 hPa; alta se superiore e bassa se inferiore al suddetto valore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "normale, se uguale a 1023,2 hPa; alta se superiore e bassa se inferiore al suddetto valore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "normale, se uguale a 1013,2 hPa; alta se superiore e bassa se inferiore al suddetto valore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "927": {"id": "1.6.1-39", "text": "Quale affermazione tra le seguenti \u00e8 corretta:", "answers": {"a": {"text": "lo stato del mare \u00e8 misurato con la scala di Dorrestein.", "is_correct": false}, "b": {"text": "se la pressione diminuisce il tempo volger\u00e0 al bello.", "is_correct": false}, "c": {"text": "generalmente, l'orizzonte chiaro, con calma di vento, preannuncia bel tempo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "928": {"id": "1.6.1-40", "text": "Quali sono i valori minimi e massimi delle scale del vento e del mare?", "answers": {"a": {"text": "vento da 0 a 14, mare da 0 a10.", "is_correct": false}, "b": {"text": "vento da 0 a 12, mare da 0 a9.", "is_correct": true}, "c": {"text": "vento da 1 a 10, mare da 1 a9.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "929": {"id": "1.6.3-18", "text": "Quale affermazione \u00e8 corretta tra le seguenti:", "answers": {"a": {"text": "il vento di levante proviene da oriente.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il vento di libeccio \u00e8 un vento cardinale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il vento di ponente spira verso ovest.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "930": {"id": "1.6.3-19", "text": "Quale affermazione \u00e8 corretta tra le seguenti:", "answers": {"a": {"text": "il levante spira tra N e NNW.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il libeccio spira tra S e SSE.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lo scirocco spira da SE.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "931": {"id": "1.6.3-20", "text": "I venti che spirano dai 4 punti intercardinali (NE, SE, SW, NW) prendono il nome dalla regione:", "answers": {"a": {"text": "di provenienza.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dove si manifestano pi\u00f9 frequentemente (es.libeccio in Libia).", "is_correct": false}, "c": {"text": "verso la quale si dirigono.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "932": {"id": "1.6.1-41", "text": "Al passaggio di un fronte freddo, la pressione:", "answers": {"a": {"text": "sale bruscamente.", "is_correct": true}, "b": {"text": "diminuisce dietro, alle spalle del fronte, e dopo di nuovo aumenta repentinamente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "diminuisce.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "933": {"id": "1.6.2-24", "text": "Una \"Burrasca\":", "answers": {"a": {"text": "corrisponde a un termine descrittivo della Forza del vento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "corrisponde a uno stato del mare abbastanza agitato.", "is_correct": false}, "c": {"text": "corrisponde a un gergo marinaro usato per esprimere un tempo perturbato in zone lontane.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "934": {"id": "1.6.2-25", "text": "I \"Cirri\" sono:", "answers": {"a": {"text": "le nubi pi\u00f9 alte che di norma indicano bel tempo se la pressione \u00e8 stazionaria o in salita.", "is_correct": true}, "b": {"text": "le nubi di altezza media tra 2000 e 6000 m.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le nubi da cui \u00e8 possibile prevedere l'arrivo brusco di un fronte freddo e le piogge entro 6 ore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "935": {"id": "1.6.2-26", "text": "La violenza di un temporale \u00e8 in funzione:", "answers": {"a": {"text": "dello sviluppo verticale della nube.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dell'escursione termica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "della stagione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "936": {"id": "1.6.2-27", "text": "Il fronte:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 quella linea di separazione sussistente tra due correnti di stessa intensit\u00e0 ma con verso opposto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 la linea che separa due strati di cumuli-nembi e nembo-strati.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 una linea che esprime la superficie di contatto o di discontinuit\u00e0 che separa due masse d'aria.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "937": {"id": "1.6.2-28", "text": "I \"Cumuli\" sono:", "answers": {"a": {"text": "nubi grigie stratiformi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le nubi pi\u00f9 alte di aspetto chiaro e filamentoso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nubi a sviluppo verticale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "938": {"id": "1.6.2-29", "text": "Il \"fetch minimo\" \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il tratto di mare, privo di ostacoli, sul quale soffia un vento per un certo periodo, oltre il quale tratto di mare le onde raggiungeranno la massima altezza per quel dato vento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "una condizione del mare caratterizzata da onde corte e ripide.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un vento caldo e secco discendente da una catena montuosa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "939": {"id": "1.6.2-30", "text": "In genere la pressione aumenta se:", "answers": {"a": {"text": "spirano venti freddi dal 4\u00b0 e 1\u00b0 quadrante.", "is_correct": true}, "b": {"text": "spirano venti freddi dal 2\u00b0 e 3\u00b0 quadrante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nessuna delle due affermazioni suddette \u00e8 corretta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "940": {"id": "1.6.2-31", "text": "Sono nuvole temporalesche:", "answers": {"a": {"text": "gli altocumuli", "is_correct": false}, "b": {"text": "i cumulonembi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "i nembostrati.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "941": {"id": "1.6.2-32", "text": "Generalmente, al passaggio di un fronte freddo:", "answers": {"a": {"text": "la pressione diminuisce in modo irregolare, inoltre la temperatura e l'umidit\u00e0 sono in aumento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la visibilit\u00e0 peggiora, vi sono nubi di tipo altostratiforme e nebbie.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la pressione aumenta bruscamente, il vento rinforza con raffiche.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "942": {"id": "1.6.2-33", "text": "Generalmente, con aria instabile si hanno precipitazioni:", "answers": {"a": {"text": "scarse.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di forte intensit\u00e0 e a intermittenza.", "is_correct": true}, "c": {"text": "poco intense.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "943": {"id": "1.6.1-97", "text": "Come si definisce una corrente di marea?", "answers": {"a": {"text": "lo spostamento orizzontale delle acque marine generato dalla marea, non collegato al moto ondoso", "is_correct": true}, "b": {"text": "lo spostamento verticale delle acque marine generato dalla marea.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lo spostamento obliquo delle acque marine generato dalla marea.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "944": {"id": "1.6.1-42", "text": "Una corrente marina \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "un movimento di masse d'acqua non derivante dal moto ondoso o dalla marea.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un movimento di masse d'acqua generato dal moto ondoso o dalla marea.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un movimento di masse d'acqua generato dall'azione combinata delle maree e del moto ondoso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "945": {"id": "1.6.2-34", "text": "In genere, con aria instabile la visibilit\u00e0 \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "buona, a volte ottima.", "is_correct": true}, "b": {"text": "scarsa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nessuna delle due affermazioni suddette \u00e8 corretta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "946": {"id": "1.6.1-43", "text": "Riguardo alla corrente marina, \u00e8 possibile affermare che:", "answers": {"a": {"text": "si verifica in acque relativamente basse e negli stretti, e relative adiacenze, colleganti due bacini.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'intero ciclo copre un periodo di alcune ore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si verifica in acque profonde e in mari aperti e che risente del moto di rotazione terrestre.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "947": {"id": "1.6.1-44", "text": "La corrente di marea:", "answers": {"a": {"text": "si verifica in acque relativamente basse e negli stretti, e relative adiacenze, colleganti due bacini.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 un fenomeno stagionale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la massa d'acqua interessata ha una sua densit\u00e0 e temperatura diversa dalla massa d'acqua circostante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "948": {"id": "1.6.2-35", "text": "Un fronte stazionario indica:", "answers": {"a": {"text": "una persistente situazione di stallo e di maltempo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un fronte attivo di temporali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un fronte che si muove poco.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "949": {"id": "1.6.2-36", "text": "Il vento \u00e8 teso quando:", "answers": {"a": {"text": "la direzione media e la velocit\u00e0 media si mantengono costanti per un certo periodo di tempo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la direzione media muta continuamente mentre la velocit\u00e0 media rimane costante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 a raffiche quando direzione e velocit\u00e0 medie variano notevolmente e improvvisamente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "950": {"id": "1.6.2-37", "text": "I vento \u00e8 a raffiche quando:", "answers": {"a": {"text": "la direzione media rimane costante mentre la velocit\u00e0 media presenta improvvisi picchi con valori di almeno 10 nodi oltre la media e di durata inferiore al minuto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quando la direzione media muta continuamente mentre la velocit\u00e0 media rimane costante per un certo periodo di tempo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando direzione e velocit\u00e0 medie non variano, come accade nel corso di temporali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "951": {"id": "1.6.2-38", "text": "Il Foehn (o Fohn) indica:", "answers": {"a": {"text": "un vento che discende forzatamente di quota lungo il versante sottovento di un ostacolo orografico.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un vento che, per effetto di un ostacolo orografico, \u00e8 costretto a salire di quota lungo il versante sopravento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un vento anabatico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "952": {"id": "1.6.2-39", "text": "Cosa provoca il moto ondoso?", "answers": {"a": {"text": "le maree alle quadrature.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la sabbia quando \u00e8 vicina alle rocce.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il vento.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "953": {"id": "1.6.2-40", "text": "La lunghezza di un'onda \u00e8 data dalla distanza:", "answers": {"a": {"text": "orizzontale tra due incavi successivi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "orizzontale tra due creste successive.", "is_correct": true}, "c": {"text": "verticale tra la cresta di un'onda e l'incavo dell'onda successiva.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "954": {"id": "1.6.2-41", "text": "L'altezza di un'onda \u00e8 data dalla distanza verticale:", "answers": {"a": {"text": "tra la cresta e l'incavo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "tra la cresta e il frangente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tra il frangente e l'incavo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "955": {"id": "1.6.2-42", "text": "Generalmente un'onda frange quando:", "answers": {"a": {"text": "la profondit\u00e0 del fondale \u00e8 maggiore del doppio dell'altezza dell'onda.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il rapporto tra altezza e lunghezza (ripidit\u00e0) dell'onda \u00e8 maggiore di 1/25.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il rapporto tra altezza e lunghezza (ripidit\u00e0) dell'onda \u00e8 maggiore di 1/7.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "956": {"id": "1.6.2-43", "text": "Generalmente un'onda frange quando:", "answers": {"a": {"text": "il rapporto tra altezza e lunghezza (ripidit\u00e0) dell'onda \u00e8 maggiore di 1/8.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la profondit\u00e0 del fondale \u00e8 maggiore del doppio dell'altezza dell'onda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la profondit\u00e0 del fondale \u00e8 minore del doppio dell'altezza dell'onda.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "957": {"id": "1.6.2-44", "text": "Cosa si intende per \"mare vivo\"?", "answers": {"a": {"text": "quando l'onda proviene per propagazione da una zona lontana, rispetto all'osservatore, dove agisce un vento che lo sta generando.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 generato da un vento che agisce sul posto dove si trova l'osservatore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 una zona ricca di pesce.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "958": {"id": "1.6.2-45", "text": "Quando si ha il cos\u00ec detto \"mare lungo\" circa le onde?", "answers": {"a": {"text": "quando c'\u00e8 vento ma non c'\u00e8 onda.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando si ha moto ondoso generato da un vento che agisce sul posto dove si trova l'osservatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando si ha moto ondoso proveniente per propagazione da una zona lontana, rispetto all'osservatore, in cui \u00e8 presente un \"mare vivo\".", "is_correct": true}}, "image": 0}, "959": {"id": "1.6.2-46", "text": "L'osservatore valuta che sta navigando con un \"mare vecchio\" (o \"morto\") se il sistema di onde:", "answers": {"a": {"text": "persiste sul posto dove si trova l'osservatore pur in assenza dell'azione diretta del vento che lo aveva generato.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 generato da un vento che agisce sul posto dove si trova l'osservatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "proviene per propagazione da una zona lontana, rispetto all'osservatore, in cui \u00e8 presente un mare vivo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "960": {"id": "1.6.2-47", "text": "Quant\u2019\u00e8 il valore di pressione media sul livello del mare?", "answers": {"a": {"text": "1053,2 hPa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1003,2 mm.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1013,2 hPa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "961": {"id": "1.6.2-48", "text": "In genere, nella zona che precede un fronte caldo:", "answers": {"a": {"text": "la pressione aumenta rapidamente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si ha pioggia intermittente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la pressione cade rapidamente.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "962": {"id": "1.6.2-49", "text": "Se la pressione sale bruscamente, cosa possiamo attenderci:", "answers": {"a": {"text": "il passaggio di un fronte freddo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il passaggio di un fronte caldo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il passaggio di un fronte occluso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "963": {"id": "1.6.2-50", "text": "Quali sono gli effetti di un fronte caldo?", "answers": {"a": {"text": "il rapido sollevamento dell\u2019aria calda genera nubi di tipo cumulonembo generando fenomeni meteorologici anche violenti come rovesci, temporali e vento forte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'aria calda, raffreddandosi, causa piogge leggere al passaggio del fronte.", "is_correct": true}, "c": {"text": "nebbia da irraggiamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "964": {"id": "1.6.2-51", "text": "Quali sono gli effetti di un fronte freddo?", "answers": {"a": {"text": "il rapido sollevamento dell\u2019aria calda genera nubi di tipo cumulonembo, generando fenomeni meteorologici anche violenti come rovesci, temporali e vento forte.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'aria calda, raffreddandosi, causa piogge leggere al passaggio del fronte.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nebbia da irraggiamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "965": {"id": "1.6.2-52", "text": "Quale differenza c'\u00e8 fra nebbia e foschia?", "answers": {"a": {"text": "nessuna.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entrambe riducono la visibilit\u00e0, ma si ha la nebbia quando la visibilit\u00e0 viene ridotta a valori inferiori a 1 km.", "is_correct": true}, "c": {"text": "entrambe riducono la visibilit\u00e0, ma si ha la foschia quando la visibilit\u00e0 viene ridotta a valori inferiori a 1 km.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "966": {"id": "1.6.2-53", "text": "Circa il gradiente barico, i venti saranno:", "answers": {"a": {"text": "sempre costanti fra un'isobara e l'altra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "pi\u00f9 deboli quanto minore \u00e8 la distanza tra una isobara e l'altra, perch\u00e9 minore \u00e8 la differenza di pressione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pi\u00f9 forti quanto minore \u00e8 la distanza tra una isobara e l'altra, perch\u00e9 maggiore \u00e8 la differenza di pressione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "967": {"id": "1.7.1-1", "text": "Il grado di longitudine \u00e8 la misura della distanza:", "answers": {"a": {"text": "angolare tra l'equatore ed il parallelo passante per il punto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "angolare tra due meridiani ed \u00e8 pari a 60 minuti d'arco.", "is_correct": true}, "c": {"text": "equivalente ad un miglio marino.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "968": {"id": "1.7.1-2", "text": "Il grado di latitudine \u00e8 la misura della distanza:", "answers": {"a": {"text": "angolare tra un meridiano ed il successivo corrispondente ad 1' di arco.", "is_correct": false}, "b": {"text": "equivalente ad un miglio marino.", "is_correct": false}, "c": {"text": "angolare tra l'equatore ed il parallelo, oppure tra due paralleli.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "969": {"id": "1.7.1-3", "text": "L'arco di meridiano compreso fra l'equatore e il parallelo passante per il punto esprime:", "answers": {"a": {"text": "la latitudine del punto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'affermazione \u00e8 errata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la distanza angolare compresa fra i paralleli passanti per i due punti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "970": {"id": "1.7.1-4", "text": "La latitudine \u00e8 misurata:", "answers": {"a": {"text": "da 0\u00b0 a 90\u00b0 verso Est o verso Ovest.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da 0\u00b0 a 180\u00b0 verso Nord o verso Sud.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la latitudine si misura da 0\u00b0 a 90\u00b0 verso Nord o verso Sud.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "971": {"id": "1.7.1-5", "text": "La longitudine si misura:", "answers": {"a": {"text": "da 0\u00b0 a 90\u00b0 verso Est o verso Ovest.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da 0\u00b0 a 180\u00b0 verso Est o verso Ovest.", "is_correct": true}, "c": {"text": "da 0\u00b0 a 180\u00b0 verso Nord o verso Sud.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "972": {"id": "1.7.1-6", "text": "Il meridiano \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "un circolo minore della superficie terrestre, parallelo al piano dell'equatore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il circolo massimo ottenuto attraverso l'intersezione della sfera terrestre con un piano perpendicolare all'asse polare e passante per il centro della terra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ogni semicircolo massimo che passa per i due poli geografici Nord e Sud.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "973": {"id": "1.7.1-7", "text": "Le coordinate geografiche sono date da:", "answers": {"a": {"text": "equatore e meridiano di Greenwich.", "is_correct": false}, "b": {"text": "latitudine e longitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "Nord, Sud, Est, Ovest.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "974": {"id": "1.7.1-8", "text": "I cerchi fondamentali del sistema di coordinate sono:", "answers": {"a": {"text": "il meridiano di Greenwich ed il meridiano di Monte Mario.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'ortodromia e la lossodromia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'equatore ed il meridiano di Greenwich.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "975": {"id": "1.7.1-9", "text": "Considerando la terra perfettamente sferica, il miglio nautico corrisponde:", "answers": {"a": {"text": "alla lunghezza dell'arco di un circolo di parallelo che corrisponde ad a 1' (un primo) misurato sulla scala della longitudine.", "is_correct": false}, "b": {"text": "alla lunghezza dell'arco di circolo massimo che corrisponde a 1' (un primo) di latitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a 1896 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "976": {"id": "1.7.1-10", "text": "Il meridiano di Greenwich \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il semicerchio massimo fondamentale al quale si rapportano le longitudini dei luoghi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il semicerchio massimo fondamentale al quale si rapportano le latitudini dei luoghi; divide la terra in due emisferi: Nord e Sud.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il circolo massimo fondamentale, al quale si rapportano le latitudini dei luoghi; divide la terra nei due emisferi Nord e Sud.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "977": {"id": "1.7.1-11", "text": "Cos'\u00e8 il \"grado\"?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 l'unit\u00e0 di misura angolare, pari alla 360^ parte di un angolo giro; si divide in 60' (minuti d'arco) ed ogni primo in 60\" (secondi d'arco).", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 l'unit\u00e0 di misura angolare, pari alla 60^ parte di un angolo giro; si divide in 100' (minuti d'arco) ed ogni primo in 60\" (secondi d'arco).", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 l'unit\u00e0 di misura angolare, pari alla 100^ parte di un angolo giro; si divide in 100' (minuti d'arco) ed ogni primo in 100\" (secondi d'arco).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "978": {"id": "1.7.1-12", "text": "L'arco di equatore compreso tra il meridiano fondamentale ed il meridiano passante per il punto esprime:", "answers": {"a": {"text": "l'arco di meridiano inferiore a 90 gradi compreso fra i due punti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la longitudine del punto.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la distanza angolare compresa fra i meridiani passanti per i due punti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "979": {"id": "1.7.1-13", "text": "I Circoli Massimi sono:", "answers": {"a": {"text": "gli Antimeridiani.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'Equatore ed i Meridiani con i rispettivi Antimeridiani.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'insieme dei Paralleli e i Meridiani.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "980": {"id": "1.7.1-14", "text": "I paralleli sono gli infiniti:", "answers": {"a": {"text": "circoli minori che si dipartono parallelamente dall'equatore verso i poli.", "is_correct": true}, "b": {"text": "circoli minori che uniscono i poli.", "is_correct": false}, "c": {"text": "semicircoli che uniscono i poli.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "981": {"id": "1.7.1-15", "text": "Posto che le linee di riferimento del sistema di coordinate geografiche sono l'equatore ed il meridiano di Greenwich, tali linee rispettivamente sono:", "answers": {"a": {"text": "il primo \u00e8 un circolo massimo, il secondo \u00e8 un semicircolo massimo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il primo \u00e8 un cerchio minore, il secondo \u00e8 un semicerchio minore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il primo \u00e8 un cerchio semimassimo, il secondo \u00e8 un semicerchio minore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "982": {"id": "1.7.1-16", "text": "Per ogni grado di longitudine, si considerano 180 meridiani tra 0 e 180 gradi Est, 180 meridiani tra 0 e 180 gradi Ovest, ma:", "answers": {"a": {"text": "effettivamente sono infiniti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "effettivamente sono 90 verso nord e 90 verso sud.", "is_correct": false}, "c": {"text": "effettivamente sono molti meno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "983": {"id": "1.7.1-17", "text": "La longitudine si misura:", "answers": {"a": {"text": "da 0 a 180 gradi verso E e da 0 a 180 gradi verso W.", "is_correct": true}, "b": {"text": "da 0 a 360 gradi verso S o N.", "is_correct": false}, "c": {"text": "da 0 a 90 gradi verso N e da 0 a 90 gradi verso S.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "984": {"id": "1.7.1-18", "text": "I paralleli sono:", "answers": {"a": {"text": "circoli minori paralleli all'asse di rotazione terrestre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "circoli massimi paralleli all'equatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "circoli minori perpendicolari all'asse terrestre e paralleli all'equatore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "985": {"id": "1.7.1-19", "text": "L'equatore \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "il semicircolo massimo fondamentale, al quale si rapportano le longitudini dei luoghi. Divide la terra in due emisferi Est ed Ovest.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il circolo massimo fondamentale, al quale si rapportano le latitudini dei luoghi. Divide la terra nei due emisferi Nord (Boreale) e Sud (Australe).", "is_correct": true}, "c": {"text": "meridiano fondamentale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "986": {"id": "1.7.1-20", "text": "Quanto misura un miglio nautico?", "answers": {"a": {"text": "1609,34 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1852 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "1810 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "987": {"id": "1.7.1-21", "text": "Come si esprimono le coordinate geografiche?", "answers": {"a": {"text": "in latitudine e longitudine.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in cerchio capace e rilevamento bussola.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in rilevamento bussola e rilevamento magnetico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "988": {"id": "1.7.1-22", "text": "Usualmente, la lettera greca \u201c\u03bb \u201d (lambda) \u00e8 utilizzata:", "answers": {"a": {"text": "per indicare la latitudine.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per indicare la longitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "assolutamente non \u00e8 utilizzata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "989": {"id": "1.7.1-23", "text": "Navigando con Rv = 180 gradi, rimarr\u00e0 invariata:", "answers": {"a": {"text": "la latitudine.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la longitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "nessuna delle due.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "990": {"id": "1.7.1-24", "text": "Sono elementi del sistema di riferimento sulla sfera terrestre:", "answers": {"a": {"text": "poli geografici, equatore e meridiano di Greenwich.", "is_correct": true}, "b": {"text": "miglio nautico, lossodromia ed ortodromia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "rosa dei venti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "991": {"id": "1.7.1-25", "text": "Usualmente, la lettera greca \u201c\u03d5 \u201d (fi) \u00e8 utilizzata:", "answers": {"a": {"text": "per indicare la latitudine.", "is_correct": true}, "b": {"text": "per indicare la longitudine.", "is_correct": false}, "c": {"text": "assolutamente non \u00e8 utilizzata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "992": {"id": "1.7.1-26", "text": "I meridiani sono gli infiniti:", "answers": {"a": {"text": "circoli massimi dell'emisfero nord.", "is_correct": false}, "b": {"text": "semicircoli che uniscono i poli.", "is_correct": true}, "c": {"text": "circoli minori che si dipartono parallelamente dall'equatore ai poli.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "993": {"id": "1.7.1-27", "text": "Dove \u00e8 indicato, sulla carta nautica, il valore della longitudine?", "answers": {"a": {"text": "in basso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in alto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in alto e in basso.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "994": {"id": "1.7.1-28", "text": "L'equatore:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 l'unico parallelo a non essere un cerchio massimo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "costituisce il riferimento per la misura della latitudine", "is_correct": true}, "c": {"text": "costituisce unico riferimento per la misura della longitudine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "995": {"id": "1.7.1-29", "text": "Il circolo massimo che divide la terra nei due emisferi, noti sotto il nome di \"Australe\" e \"Boreale\", \u00e8 denominato:", "answers": {"a": {"text": "orizzonte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "equatore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "meridiano di Greenwich.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "996": {"id": "1.7.1-30", "text": "Con la sola coordinata geografica della longitudine \u00e8 possibile identificare in maniera univoca un punto geografico della terra?", "answers": {"a": {"text": "certamente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo se abbiamo la sua distanza dal faro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, occorre necessariamente anche la seconda coordinata geografica della latitudine.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "997": {"id": "1.7.1-31", "text": "Uno dei seguenti valori \u00e8 un dato sicuramente errato; quale?", "answers": {"a": {"text": "95 gradi di latitudine nord.", "is_correct": true}, "b": {"text": "95 gradi di longitudine est.", "is_correct": false}, "c": {"text": "95 gradi di longitudine ovest.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "998": {"id": "1.7.1-32", "text": "La caratteristica dei punti lungo un arco di parallelo \u00e8 che:", "answers": {"a": {"text": "tutti hanno la stessa latitudine.", "is_correct": true}, "b": {"text": "tutti sono equidistanti fra loro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tutti hanno la stessa longitudine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "999": {"id": "1.7.1-33", "text": "La caratteristica dei punti lungo un arco di meridiano \u00e8 che:", "answers": {"a": {"text": "tutti sono equidistanti fra loro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tutti hanno la stessa longitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "tutti hanno la stessa latitudine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1000": {"id": "1.7.1-34", "text": "Navigando con Rv 090 gradi, rimane invariata:", "answers": {"a": {"text": "la declinazione magnetica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la latitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la longitudine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1001": {"id": "1.7.1-35", "text": "La latitudine di un punto \u00e8 l'arco:", "answers": {"a": {"text": "di meridiano compreso tra l\u2019equatore ed il punto (o il parallelo passante per il punto considerato).", "is_correct": true}, "b": {"text": "compreso tra l\u2019equatore ed il polo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di equatore compreso tra il meridiano di Greenwich ed il meridiano passante per il punto considerato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1002": {"id": "1.7.1-36", "text": "La longitudine di un punto \u00e8 l'arco:", "answers": {"a": {"text": "compreso tra il meridiano di Greenwich ed il suo antimeridiano.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di equatore compreso tra il meridiano di Greenwich ed il meridiano passante per il punto considerato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "di meridiano compreso tra l\u2019equatore ed il punto (o parallelo passante per il punto considerato).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1003": {"id": "1.7.1-37", "text": "Per convenzione si dice che i paralleli sono:", "answers": {"a": {"text": "181.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tanti quanti sono i meridiani.", "is_correct": false}, "c": {"text": "180, di cui 90 contati di grado in grado dall'equatore (zero gradi) al polo Nord e altrettanti 90 contati di grado in grado dall'equatore (zero gradi) al polo Sud, per\u00f2 possiamo tracciarne infiniti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1004": {"id": "1.7.1-38", "text": "Per convenzione si dice che i meridiani sono:", "answers": {"a": {"text": "361.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tanti quanti sono i paralleli.", "is_correct": false}, "c": {"text": "360, di cui 180 contati di grado in grado a partire dal meridiano di Greenwich verso Est ed altrettanti 180 contati di grado in grado a partire dal meridiano di Greenwich verso Ovest, per\u00f2 possiamo tracciarne infiniti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1005": {"id": "1.7.1-39", "text": "Il meridiano \"zero\" corrisponde:", "answers": {"a": {"text": "a quello comunemente chiamato meridiano di Greenwich.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a quello che si trova nel punto ove si incrociano il meridiano di Greenwich e l\u2019equatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a quello comunemente chiamato equatore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1006": {"id": "1.7.1-40", "text": "Il novantesimo parallelo si trova:", "answers": {"a": {"text": "al polo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a met\u00e0 tra il polo e l'equatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "all\u2019equatore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1007": {"id": "1.7.1-41", "text": "Il novantesimo meridiano:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 l\u2019antimeridiano ovvero il meridiano opposto al meridiano di Greenwich.", "is_correct": false}, "b": {"text": "passa per Greenwich.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ricade esattamente a met\u00e0 tra il meridiano di Greenwich ed il suo antimeridiano, cio\u00e8 nel cardine Est ovvero nel cardine Ovest.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1008": {"id": "1.7.1-42", "text": "Leggo sulla carta nautica in proiezione di mercatore che un\u2019isola si trova a 45 gradi di latitudine: \u00e8 Nord o Sud?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 nord se vediamo i valori di latitudine aumentare verso il Nord.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 sud se vediamo i valori di longitudine diminuire verso il Nord.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 sud se si trova su un parallelo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1009": {"id": "1.7.1-43", "text": "L'emisfero sud \u00e8 quello:", "answers": {"a": {"text": "australe.", "is_correct": true}, "b": {"text": "boreale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "settentrionale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1010": {"id": "1.7.1-44", "text": "Se la longitudine di un punto misura 0\u00b0 significa che:", "answers": {"a": {"text": "il punto si trova esattamente sul meridiano di Greenwich.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il punto si trova esattamente sull'equatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il punto si trova sul parallelo del tropico del cancro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1011": {"id": "1.7.1-45", "text": "Se la latitudine di un punto misura 0\u00b0 significa che:", "answers": {"a": {"text": "il punto si trova sull'equatore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il punto si trova sul meridiano di Greenwich.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il punto si trova al Polo Nord.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1012": {"id": "1.7.2-1", "text": "A quali aree marittime si riferiscono le carte e pubblicazioni nautiche edite dall'I.I.M.M.?", "answers": {"a": {"text": "ai mari ed alle coste nazionali italiane.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a tutti i mari del mondo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ai mari ed alle coste nazionali italiane nonch\u00e9 a quelle del Mar Mediterraneo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1013": {"id": "1.7.2-2", "text": "In una carta di Mercatore, la scala delle latitudini rimane la stessa per tutta la carta?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, non \u00e8 costante e diminuisce con la latitudine.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, non \u00e8 costante ed aumenta con la latitudine.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1014": {"id": "1.7.2-3", "text": "Gli aggiornamenti alla carta nautica si riportano:", "answers": {"a": {"text": "sulle \"Tavole Nautiche\".", "is_correct": false}, "b": {"text": "nella Legenda del titolo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "su un lato a margine della stessa carta nautica.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1015": {"id": "1.7.2-4", "text": "La carta di Mercatore:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 una modifica della carta gnomonica operata dallo spagnolo Mercatore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in essa i paralleli hanno distanza variabile in funzione delle latitudini crescenti.", "is_correct": true}, "c": {"text": "rappresenta le zone polari.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1016": {"id": "1.7.2-5", "text": "A seconda della scala, in quali categorie si possono suddividere le carte nautiche?", "answers": {"a": {"text": "carte planetarie, carte astronomiche, carte satellitari, carte radiogoniometriche e carte sinottiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "carte generali, carte di atterraggio, carte costiere, carte dei litorali e piani nautici.", "is_correct": true}, "c": {"text": "carte stereografiche, carte topografiche, carte astronomiche, carte gnomoniche e carte iperboliche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1017": {"id": "1.7.2-6", "text": "Qual \u00e8 la scala delle carte nautiche generali?", "answers": {"a": {"text": "1:100.000 e inferiore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1:3.000.000 e inferiore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "1:300.000 e inferiore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1018": {"id": "1.7.2-7", "text": "Come possono definirsi le carte nautiche costiere?", "answers": {"a": {"text": "carte utilizzate dal navigante durante la navigazione svolta nei bacini portuali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "carte utilizzate dal navigante principalmente durante la fase prossima all'atterraggio e che rappresentano in modo particolarmente dettagliato elementi afferenti le batimetriche ed il segnalamento marittimo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "carte utilizzate dalle Stazioni Radio Costiere.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1019": {"id": "1.7.2-8", "text": "Le linee batimetriche:", "answers": {"a": {"text": "delimitano le aree in cui \u00e8 vietato l'ancoraggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "consentono di individuare la presenza di relitti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sono linee di ugual fondale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1020": {"id": "1.7.2-9", "text": "Come sono rappresentati i meridiani sulla carta di Mercatore?", "answers": {"a": {"text": "con rette parallele tra loro, ma non equidistanti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con rette perpendicolari all'equatore ed equidistanti fra loro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con rette convergenti verso il polo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1021": {"id": "1.7.2-10", "text": "Quale carta non \u00e8 usata per condurre la navigazione costiera?", "answers": {"a": {"text": "la carta a piccola scala.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la carta a grande scala.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la carta dei litorali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1022": {"id": "1.7.2-11", "text": "Quale caratteristica possiede la carta di Mercatore?", "answers": {"a": {"text": "l'isogonia, perch\u00e9 conserva inalterati gli angoli formati da meridiani e paralleli.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la proiezione gnomonica, che mostra i paralleli radiali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la proiezione gnomonica, che mostra i meridiani radiali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1023": {"id": "1.7.2-12", "text": "I \"pianetti\" sono utilizzati per:", "answers": {"a": {"text": "conoscere le correnti marine e svolgere i relativi problemi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "conoscere l'entrata dei porti ed altre informazioni quali la dislocazione delle banchine, i punti di ormeggio, i fondali presenti, ecc.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la condotta della navigazione in avvicinamento della costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1024": {"id": "1.7.2-13", "text": "Che tipo di carta \u00e8 il piano nautico in relazione alla scala della carta?", "answers": {"a": {"text": "carta a grande scala riproducente aree di limitate estensioni come porti, rade, isolotti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "carta a grande scala riproducente aree di elevate estensioni come mari e continenti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "carta a grande scala, quale quella con scala 1:1.000.000.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1025": {"id": "1.7.2-14", "text": "Si usa la carta gnomonica per la navigazione costiera stimata?", "answers": {"a": {"text": "sempre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, \u00e8 utilizzabile per pianificare una traversata oceanica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "s\u00ec, perch\u00e9 \u00e8 prescritta per una navigazione a corto raggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1026": {"id": "1.7.2-15", "text": "Quali, tra quelli sotto elencati, sono riportati sulla carta nautica edita dall'I.I.M.M.?", "answers": {"a": {"text": "simboli indicanti la natura del suolo terrestre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le caratteristiche dei venti nella zona rappresentata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "simboli indicanti la natura del fondo marino.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1027": {"id": "1.7.2-16", "text": "In cosa consiste la propriet\u00e0 della isogonia di una carta nautica?", "answers": {"a": {"text": "la carta mantiene il rapporto tra gli angoli, ma solo in ristrette fasce di latitudine e a date condizioni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la carta mantiene gli angoli della realt\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la carta mantiene il rapporto tra le aree.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1028": {"id": "1.7.2-17", "text": "Le carte nautiche sono classificate secondo il criterio:", "answers": {"a": {"text": "del formato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "della scala.", "is_correct": true}, "c": {"text": "del porto principale cui si riferiscono.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1029": {"id": "1.7.2-18", "text": "Le carte generali possono essere utilizzate per:", "answers": {"a": {"text": "la disposizione delle varie carte particolari.", "is_correct": false}, "b": {"text": "lo studio di eventi meteorologici su grande scala.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la pianificazione di rotte su grandi distanze.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1030": {"id": "1.7.2-19", "text": "Sulla carta di Mercatore i paralleli sono rappresentati da linee rette:", "answers": {"a": {"text": "non parallele tra loro, ma equidistanti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "parallele tra loro, ma non equidistanti al crescere della latitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "parallele tra loro ed equidistanti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1031": {"id": "1.7.2-20", "text": "Sulla proiezione di Mercatore, i primi di longitudine:", "answers": {"a": {"text": "sono uguali tra loro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "diminuiscono la loro lunghezza con il crescere della latitudine.", "is_correct": false}, "c": {"text": "aumentano la loro lunghezza con il crescere della latitudine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1032": {"id": "1.7.2-21", "text": "Generalmente, la \u201ccarta generale\u201d \u00e8 espressa con:", "answers": {"a": {"text": "scala compresa tra 1:60.000 e 1:200.000.", "is_correct": false}, "b": {"text": "scala superiore a 1:1.000.000.", "is_correct": false}, "c": {"text": "scala inferiore a 1:3.000.000.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1033": {"id": "1.7.2-22", "text": "Qual \u00e8 la scala utilizzata nella \u201ccarta costiera\u201d tra quelle sotto indicate?", "answers": {"a": {"text": "1:10.000.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1:100.000.", "is_correct": true}, "c": {"text": "1:1.100.000.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1034": {"id": "1.7.2-23", "text": "Qual \u00e8 la scala utilizzata nel \u201cpiano nautico\u201d tra quelle sotto indicate, per rappresentare un porto e la sua rada?", "answers": {"a": {"text": "1:550.000.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1:55.000.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1:5.000.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1035": {"id": "1.7.2-24", "text": "Oltre al profilo della costa, cosa \u00e8 riportato sulle carte nautiche?", "answers": {"a": {"text": "la natura della terraferma, e alcune notizie oceanografiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la dislocazione delle stazioni radio costiere.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la profondit\u00e0, le elevazioni, i segnali convenzionali ecc.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1036": {"id": "1.7.2-25", "text": "Tra due scale della carta, la maggiore \u00e8 quella:", "answers": {"a": {"text": "che dipende dalla latitudine.", "is_correct": false}, "b": {"text": "col denominatore maggiore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "col denominatore minore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1037": {"id": "1.7.2-26", "text": "In navigazione, si pu\u00f2 carteggiare sulle carte didattiche?", "answers": {"a": {"text": "no, perch\u00e9 sono stampate in bianco e nero e non a quattro colori.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, perch\u00e9 oltre a non essere aggiornate non sono documenti ufficiali.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1038": {"id": "1.7.2-27", "text": "I poli non sono rappresentabili con la Carta di Mercatore:", "answers": {"a": {"text": "in quanto la lunghezza del primo di latitudine diviene infinita in prossimit\u00e0 dei Poli.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in quanto la navigazione ai poli \u00e8 talmente scarsa da rendere non conveniente la produzione di tali carte di mercatore polari.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le precedenti risposte sono errate.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1039": {"id": "1.7.2-28", "text": "Riguardo alle caratteristiche della proiezione di Mercatore, si pu\u00f2 dire che:", "answers": {"a": {"text": "che il punto di proiezione \u00e8 situato al centro della Terra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "che lungo i meridiani i rapporti tra le distanze risultano inalterati.", "is_correct": false}, "c": {"text": "che la distanza tra i paralleli diminuisce verso i poli.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1040": {"id": "1.7.2-29", "text": "Le informazioni sul tipo di fondale:", "answers": {"a": {"text": "si chiedono per radio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si leggono sulla carta nautica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si acquisiscono su internet.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1041": {"id": "1.7.2-30", "text": "Al fine di preservare la riutilizzabilit\u00e0 della carta nautica:", "answers": {"a": {"text": "la biro verde serve solo a tracciare le rotte e a segnare i punti stimati.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la biro nera a punta sottile serve a segnalare i punti nave documentabili.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il compasso, possibilmente a punte secche, serve per misurare o riportare distanze.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1042": {"id": "1.7.2-31", "text": "Tra le caratteristiche della proiezione di Mercatore, risulta che:", "answers": {"a": {"text": "non conserva la corrispondenza dei valori angolari.", "is_correct": false}, "b": {"text": "i paralleli risultano equidistanti tra loro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "rende rettilinee le rotte lossodromiche.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1043": {"id": "1.7.2-32", "text": "Sulla carta nautica in proiezione di Mercatore \u00e8 indicato un segnalamento preceduto da una \u201c F \u201d; significa che:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 una costa frastagliata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 una luce fissa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 un faro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1044": {"id": "1.7.2-33", "text": "Nella carta nautica di Mercatore i meridiani ed i paralleli formano angoli di:", "answers": {"a": {"text": "45 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "90 gradi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "180 gradi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1045": {"id": "1.7.2-34", "text": "Tra le caratteristiche della proiezione di Mercatore, risulta che:", "answers": {"a": {"text": "lungo gli archi di meridiani i rapporti tra le distanze risultano inalterati.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non \u00e8 utilizzabile oltre i 70 gradi di Latitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "i paralleli risultano equidistanti tra loro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1046": {"id": "1.7.2-35", "text": "La scala 1:50.000 identifica una carta nautica:", "answers": {"a": {"text": "\u201ccostiera a grande scala\u201d, utilizzabile per condurre la navigazione costiera.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dei porti e delle rade (\u201cpiano nautico\u201d).", "is_correct": false}, "c": {"text": "a proiezione \u201cgnomonica\u201d.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1047": {"id": "1.7.2-36", "text": "La carta nautica di \"nuova edizione\", edita dall'I.I.M.M.:", "answers": {"a": {"text": "non annulla la precedente edizione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 l'edizione di una rappresentazione gi\u00e0 esistente che contiene modifiche essenziali per la sicurezza della navigazione ovvero qualunque altra modifica non apportabile mediante aggiornamento tramite Avvisi ai Naviganti (AA.NN.).", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 una carta a copertura di una zona mai rappresentata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1048": {"id": "1.7.2-37", "text": "Come si esegue sulla scala della carta nautica, la misura della distanza?", "answers": {"a": {"text": "si esegue con il compasso aperto pari alla distanza da misurare, ci si muove in orizzontale (lungo un parallelo preso a riferimento) soltanto verso la scala di destra delle latitudini.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si esegue con il compasso aperto pari alla distanza da misurare, ci si muove in orizzontale (lungo un parallelo preso a riferimento) soltanto verso la scala di sinistra delle latitudini.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si esegue con il compasso aperto pari alla distanza da misurare, ci si muove in orizzontale (lungo un parallelo preso a riferimento) indifferentemente verso la scala di destra o di sinistra delle latitudini.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1049": {"id": "1.7.2-38", "text": "Cosa indica la lettera \u201c r \u201d sulla carta nautica nazionale, nella zona rappresentante il mare?", "answers": {"a": {"text": "scoglio emergente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fondale roccioso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "fondale ripido (la profondit\u00e0 aumenta rapidamente).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1050": {"id": "1.7.2-39", "text": "La lettera \u201c f \u201d sulla carta nautica, nella zona rappresentante il mare, indica:", "answers": {"a": {"text": "il fondo fangoso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "una zona di ancoraggio alla fonda.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una nave alla fonda.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1051": {"id": "1.7.2-40", "text": "Il simbolo in figura a fianco, riportato sulla carta nautica, indica:", "answers": {"a": {"text": "i limiti di una zona regolamentata.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la presenza di una tonnara.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fondo sporco.", "is_correct": false}}, "image": 92}, "1052": {"id": "1.7.2-41", "text": "Il simbolo in figura, riportato sulla carta nautica, indica:", "answers": {"a": {"text": "la presenza di un punto cospicuo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la presenza di uno scoglio affiorante.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la presenza di un campanile.", "is_correct": false}}, "image": 93}, "1053": {"id": "1.7.2-42", "text": "Il simbolo in figura, riportato sulla carta nautica, indica:", "answers": {"a": {"text": "la presenza di scogli sommersi pericolosi per la navigazione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la presenza di scogli sommersi non pericolosi per la navigazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "reti da pesca.", "is_correct": false}}, "image": 94}, "1054": {"id": "1.7.2-43", "text": "Il simbolo in figura a fianco, riportato sulla carta nautica, \u00e8 prescritto per indicare la presenza di un cavo:", "answers": {"a": {"text": "elettrico non perfettamente isolato, \u00e8 pericoloso immergersi in acqua.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sottomarino non pi\u00f9 in funzione o abbandonato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "per reti da pesca.", "is_correct": false}}, "image": 95}, "1055": {"id": "1.7.2-44", "text": "La scritta \u201c P.A. \u201d, posizionata vicino ad un simbolo sulla carta nautica, \u00e8 utilizzata per indicare:", "answers": {"a": {"text": "\"posizione approssimativa\".", "is_correct": true}, "b": {"text": "\"posizione di ancoraggio\".", "is_correct": false}, "c": {"text": "\"parzialmente affiorante\".", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1056": {"id": "1.7.2-45", "text": "Il simbolo in figura a fianco indica la presenza di una zona dove:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 possibile l'ancoraggio di piccole navi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 possibile l'ancoraggio con ancora dotata di una sola marra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 probabile che l'ancora s'incastri sul fondo.", "is_correct": false}}, "image": 96}, "1057": {"id": "1.7.2-46", "text": "La proiezione di Mercatore consente di tracciare una rotta:", "answers": {"a": {"text": "lossodromica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "magnetica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "ortodromica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1058": {"id": "1.7.2-47", "text": "La proiezione di Mercatore consente di tracciare una rotta:", "answers": {"a": {"text": "pi\u00f9 breve.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ad angolo costante.", "is_correct": true}, "c": {"text": "pi\u00f9 breve mantenendo costante l\u2019angolo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1059": {"id": "1.7.2-48", "text": "Una isobata \u00e8 una linea che unisce punti di:", "answers": {"a": {"text": "pressione atmosferica crescente in modo uniforme.", "is_correct": false}, "b": {"text": "eguale profondit\u00e0 marina.", "is_correct": true}, "c": {"text": "eguale pressione atmosferica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1060": {"id": "1.7.2-49", "text": "Come possono definirsi le carte nautiche dei litorali?", "answers": {"a": {"text": "carte utilizzate nella navigazione fra isole distanti tra loro per non pi\u00f9 di 12 miglia nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "carte utilizzate per la navigazione tra stati costieri confinanti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "carte aventi una scala superiore rispetto a quella delle carte costiere, realizzate per rappresentare in modo pi\u00f9 dettagliato particolari zone di interesse come l'accesso ai porti e zone relative a stretti e passaggi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1061": {"id": "1.7.2-50", "text": "Il simbolo rappresentato in figura indica:", "answers": {"a": {"text": "la presenza e la direzione di correnti marine particolarmente intense, tra schemi di separazione del traffico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la presenza di uno schema di separazione del traffico, diviso da una zona di separazione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la presenza di una zona di traffico costiero senza limiti definiti.", "is_correct": false}}, "image": 97}, "1062": {"id": "1.7.2-51", "text": "Il simbolo rappresentato in figura indica:", "answers": {"a": {"text": "un porto turistico non pi\u00f9 in uso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il divieto di pesca a strascico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'ancoraggio vietato.", "is_correct": true}}, "image": 98}, "1063": {"id": "1.7.2-52", "text": "Il simbolo rappresentato in figura indica:", "answers": {"a": {"text": "la presenza di un relitto pericolosamente appoppato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la presenza di una boa di ormeggio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la presenza di un relitto in parte emergente.", "is_correct": true}}, "image": 99}, "1064": {"id": "1.7.2-53", "text": "Il simbolo rappresentato in figura indica:", "answers": {"a": {"text": "la presenza di un cavo telefonico sottomarino.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la presenza di una condotta non specificata.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la presenza di un cavo elettrico sottomarino.", "is_correct": false}}, "image": 100}, "1065": {"id": "1.7.2-54", "text": "Il simbolo rappresentato in figura indica:", "answers": {"a": {"text": "che il fondale situato in un raggio pari a un miglio nautico dallo stesso \u00e8 di natura argillosa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un punto di fonda.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la presenza di corpi morti di categoria A.", "is_correct": false}}, "image": 101}, "1066": {"id": "1.7.2-55", "text": "Che cosa si intende per ortodromia?", "answers": {"a": {"text": "la rotta mantenuta da un'unit\u00e0 che delinea un percorso che interseca tutti i meridiani secondo un angolo costante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il percorso seguito da un'unit\u00e0 che interseca in successione i meridiani alternativamente con angoli diversi e uguali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'arco di circolo massimo seguito da un'unit\u00e0, che interseca in successione i meridiani con angoli diversi e descrive il percorso pi\u00f9 breve fra due punti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1067": {"id": "1.7.2-56", "text": "Che cosa si intende per lossodromia?", "answers": {"a": {"text": "la rotta mantenuta da un'unit\u00e0 che delinea un percorso che interseca tutti i meridiani secondo un angolo costante.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il percorso seguito da un'unit\u00e0 che interseca in successione i meridiani alternativamente con angoli diversi e uguali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'arco di circolo massimo seguito da un'unit\u00e0, che interseca in successione i meridiani con angoli diversi e descrive il percorso pi\u00f9 breve fra due punti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1068": {"id": "1.7.3-1", "text": "Per quale finalit\u00e0 \u00e8 stata creata la funzione MOB (Man Over Board ) sui dispositivi GPS?", "answers": {"a": {"text": "conoscere in ogni istante la distanza rispetto al punto in cui \u00e8 caduto un uomo in mare e determinare la relativa rotta necessaria per tentarne il recupero.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la funzione MOB, attivata manualmente quando l'uomo cade in mare, emette onde magnetiche a bassa frequenza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "attivare automaticamente un sistema di localizzazione radiogoniometrico per determinare il rilevamento rispetto alla posizione dell'uomo caduto in mare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1069": {"id": "1.7.3-2", "text": "In cosa consiste il sistema GPS?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 un trasmettitore in grado di determinare il proprio rilevamento vero rispetto a un complesso di stazioni riceventi, poste in prossimit\u00e0 dei poli.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 un ricevitore in grado di determinare la propria distanza rispetto a ciascuno dei satelliti che costituiscono la relativa rete orbitante, e quindi il punto nave, con un esiguo margine di errore.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 un trasmettitore in grado di determinare il proprio rilevamento geosatellitare inerziale rispetto a un complesso di stazioni gravitazionali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1070": {"id": "1.7.3-3", "text": "Quali sono le principali informazioni fornite dal sistema GPS?", "answers": {"a": {"text": "altitudine e parallasse, distanza e rotta necessarie per raggiungere un waypoint, prora vera e velocit\u00e0 propulsiva e ora stimata del punto di partenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "latitudine e longitudine, direzione ed intensit\u00e0 del vento e della corrente e altezza media delle onde del mare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Latitudine e longitudine, distanza e rotta necessarie per raggiungere un waypoint, velocit\u00e0 e rotta rispetto al fondo marino (Ve e Rv) e ora stimata di arrivo al punto di destinazione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1071": {"id": "1.7.3-4", "text": "Quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "le unit\u00e0 da diporto con lunghezza superiore a 15 metri devono essere dotate sia di apparati GPS fissi, alimentati dall'impianto elettrico di bordo, nonch\u00e9 di apparati GPS portatili, alimentati da batterie alcaline.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le unit\u00e0 da diporto possono essere dotate sia di apparati GPS fissi, alimentati dall'impianto elettrico di bordo, nonch\u00e9 di apparati GPS portatili, alimentati da batterie alcaline.", "is_correct": true}, "c": {"text": "le unit\u00e0 da diporto in navigazione, effettuata ad una distanza dalla costa superiore a 12 miglia nautiche, devono essere dotate sia di apparati GPS fissi, alimentati dall'impianto elettrico di bordo, nonch\u00e9 di apparati GPS portatili, alimentati da batterie nichel- cadmio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1072": {"id": "1.7.3-5", "text": "Qual \u00e8 il margine di errore del G.P.S.?", "answers": {"a": {"text": "pochi metri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "500 e pi\u00f9 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "100 e pi\u00f9 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1073": {"id": "1.7.3-6", "text": "Qual \u00e8 l'utilit\u00e0 del G.P.S.?", "answers": {"a": {"text": "rilevare un punto cospicuo a terra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "fornire in ogni istante il punto nave.", "is_correct": true}, "c": {"text": "seguire la Prora.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1074": {"id": "1.7.3-7", "text": "Il GPS \u00e8 obbligatorio?", "answers": {"a": {"text": "nella navigazione oltre le 50 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, \u00e8 una dotazione consigliata e facoltativa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nella navigazione oltre le 12 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1075": {"id": "1.7.3-8", "text": "Utilizzando il GPS per la navigazione \u00e8 opportuno posizionare il WAY-POINT:", "answers": {"a": {"text": "almeno 500 metri fuori dai fanali del porto, avendo cura che la rotta non passi su ostacoli o secche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "all'interno del porto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in corrispondenza del fanale rosso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1076": {"id": "1.7.3-9", "text": "Cosa \u00e8 opportuno verificare sul proprio apparato GPS:", "answers": {"a": {"text": "l\u2019esistenza e il corretto utilizzo del tasto MOB.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la connessione con il canale 100 del VHF.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la connessione alla bussola di bordo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1077": {"id": "1.7.3-10", "text": "Cosa \u00e8 il MOB?", "answers": {"a": {"text": "la funzione del GPS che traccia il punto di caduta dell\u2019uomo a mare e il rilevamento per tornarci.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la funzione del GPS che avvisa della navigazione in acque poco profonde.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la funzione del GPS per allertare la Capitaneria di porto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1078": {"id": "1.7.3-11", "text": "Il GPS, nel calcolare la rotta per il WAY-POINT impostato:", "answers": {"a": {"text": "effettua sempre automaticamente il calcolo della rotta tenendo conto di ostacoli, pericoli e morfologia della costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "legge solamente gli ostacoli.", "is_correct": false}, "c": {"text": "se non di ultimissima generazione, non tiene conto di ostacoli, pericoli e morfologia della costa, \u00e8 quindi necessario impostare delle rotte spezzate; comunque, anche in caso di rotta automatica, l\u2019esito va comunque sempre verificato.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1079": {"id": "1.7.3-12", "text": "La navigazione effettuata con il G.P.S. \u00e8 denominata:", "answers": {"a": {"text": "navigazione stimata.", "is_correct": false}, "b": {"text": "navigazione costiera.", "is_correct": false}, "c": {"text": "navigazione per WAY- POINT.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1080": {"id": "1.7.3-13", "text": "Il GPS cartografico indica:", "answers": {"a": {"text": "la propria rotta, il fuori rotta, il tempo stimato di arrivo, il tempo di percorrenza, la distanza, lo scarto in gradi rispetto al luogo impostato come arrivo, la data e l\u2019ora, la velocit\u00e0, ed infine la freccia che mostra in ogni momento la direzione che dovremmo seguire per arrivare a destinazione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo il punto nave.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la presenza di altre unit\u00e0 in navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1081": {"id": "1.7.4-1", "text": "I 360 gradi dell'orizzonte sono divisi in quattro quadranti: 1 NE; 2 SE; 3 SW; 4 NW. La direzione (Rv o Rlv) 157\u00b0 in quale quadrante si dirige?", "answers": {"a": {"text": "quarto quadrante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "secondo quadrante.", "is_correct": true}, "c": {"text": "primo quadrante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1082": {"id": "1.7.4-2", "text": "In una carta nautica dell'emisfero nord (boreale), com'\u00e8 noto, la direzione del Nord \u00e8 verso il bordo in alto della carta stessa.Partendo da un punto qualsiasi della carta, le direzioni 048 gradi e 167 gradi (siano esse rotte o rilevamenti) in quale senso dirigono rispettivamente?", "answers": {"a": {"text": "la direzione 048 gradi verso l'alto e a destra; la direzione 167 gradi verso il basso e a destra.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la direzione 048 gradi verso l'alto e a sinistra; la direzione 167 gradi verso il basso e a destra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la direzione 048 gradi verso il basso e a sinistra; la direzione 167 gradi verso l'alto e a destra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1083": {"id": "1.7.4-3", "text": "In una carta nautica dell'emisfero nord (boreale), com'\u00e8 noto, la direzione del Nord \u00e8 verso il bordo in alto della carta stessa.Partendo da un punto qualsiasi della carta le direzioni 301 gradi e 249 gradi (siano esse rotte o rilevamenti) in quale senso dirigono rispettivamente?", "answers": {"a": {"text": "la direzione 301 gradi verso l'alto e a destra; la direzione 249 gradi verso il basso e a destra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la direzione 301 gradi verso l'alto e a sinistra; la direzione 249 gradi verso il basso e a sinistra.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la direzione 301 gradi verso il basso e a sinistra; la direzione 249 gradi verso l'alto e a destra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1084": {"id": "1.7.4-4", "text": "I 360 gradi dell'orizzonte sono divisi in quattro quadranti: il primo, NE; il secondo, SE; il terzo, SW; il quarto, NW. La direzione (Rv o Rlv) 224 gradi verso quale quadrante si dirige?", "answers": {"a": {"text": "secondo quadrante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "primo quadrante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "terzo quadrante.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1085": {"id": "1.7.4-5", "text": "I 360 gradi dell'orizzonte sono divisi in quattro quadranti: il primo, NE; il secondo, SE; il terzo, SW; il quarto, NW. La direzione (Rv o Rlv) 320 gradi in quale quadrante si dirige?", "answers": {"a": {"text": "secondo quadrante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "primo quadrante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quarto quadrante.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1086": {"id": "1.7.4-6", "text": "I 360 gradi dell'orizzonte sono divisi in quattro quadranti: il primo, NE; il secondo, SE; il terzo, SW; il quarto, NW. La direzione (Rv o Rlv) 038 gradi in quale quadrante si dirige?", "answers": {"a": {"text": "primo quadrante.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quarto quadrante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "secondo quadrante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1087": {"id": "1.7.4-7", "text": "I 360 gradi dell'orizzonte sono divisi in quattro quadranti: il primo, NE; il secondo, SE; il terzo, SW; il quarto, NW. La direzione (Rv o Rlv) 099 gradi in quale quadrante si dirige?", "answers": {"a": {"text": "quarto quadrante.", "is_correct": false}, "b": {"text": "secondo quadrante.", "is_correct": true}, "c": {"text": "primo quadrante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1088": {"id": "1.7.4-8", "text": "L'angolo di rotta e l'angolo di prora, si misurano con valori che vanno da 0\u00b0 a 360\u00b0 in senso:", "answers": {"a": {"text": "antiorario.", "is_correct": false}, "b": {"text": "orario.", "is_correct": true}, "c": {"text": "da est verso ovest.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1089": {"id": "1.7.4-9", "text": "Quali sono le direzioni cardinali?", "answers": {"a": {"text": "Nord (N), Sud (S), Est (E) e Ovest (W).", "is_correct": true}, "b": {"text": "NE (Nord-Est), SE (Sud-Est), SW (Sud-Ovest) e NW (Nord- Ovest).", "is_correct": false}, "c": {"text": "45\u00b0, 135\u00b0, 225\u00b0 e 315\u00b0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1090": {"id": "1.7.4-10", "text": "Quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "le direzioni cardinali rappresentano quelle verso cui sono dirette le correnti di marea.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le direzioni cardinali rappresentano le direzioni di provenienza degli alisei.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le direzioni cardinali costituiscono le principali direzioni di riferimento rispetto alle quali si individuano tutte le altre direzioni.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1091": {"id": "1.7.4-11", "text": "Quali sono le direzioni intercardinali?", "answers": {"a": {"text": "90\u00b0, 180\u00b0, 270\u00b0 e 360\u00b0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "NE (Nord-Est), SE (Sud-Est), SW (Sud-Ovest) e NW (Nord- Ovest).", "is_correct": true}, "c": {"text": "Nord (N), Sud (S), Est (E) e Ovest (W).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1092": {"id": "1.7.4-12", "text": "Verso quale direzione si orientano gli aghi di una bussola magnetica a bordo dell'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "Nord bussola.", "is_correct": true}, "b": {"text": "Nord vero.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Nord magnetico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1093": {"id": "1.7.4-13", "text": "A quale funzione adempie la linea di fede di una bussola magnetica?", "answers": {"a": {"text": "indica l'angolo che l'unit\u00e0 forma con la direzione del meridiano indicata dalla bussola.", "is_correct": true}, "b": {"text": "indica l'angolo che l'unit\u00e0 forma con la direzione del parallelo indicata dalla bussola.", "is_correct": false}, "c": {"text": "indica l'angolo che il baglio forma con la direzione del parallelo indicata dalla bussola.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1094": {"id": "1.7.4-14", "text": "Da cos'\u00e8 costituita la rosa graduata da una bussola magnetica?", "answers": {"a": {"text": "da un disco rappresentante i venti predominanti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sfere di condensazione magnetica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "da un galleggiante sotto al quale sono collocati gli aghi magnetici e il quadrante composto da un disco su cui \u00e8 rappresentata la graduazione da 0\u00b0 a 360\u00b0 in senso orario.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1095": {"id": "1.7.4-15", "text": "Cos'\u00e8 una bussola magnetica di bordo?", "answers": {"a": {"text": "lo strumento di bordo utilizzato per la navigazione stimata, basato sulle propriet\u00e0 del campo magnetico terrestre, in grado di orientarsi verso il Nord bussola.", "is_correct": true}, "b": {"text": "lo strumento di bordo utilizzato per la navigazione stimata, basato sulle propriet\u00e0 del campo magnetico terrestre, in grado di orientarsi verso il Nord vero.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lo strumento di bordo utilizzato per la navigazione stimata, basato sulle propriet\u00e0 del campo magnetico terrestre, in grado di orientarsi verso il Nord magnetico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1096": {"id": "1.7.4-16", "text": "Chi pu\u00f2 eseguire l'operazione dei \"giribussola\"?", "answers": {"a": {"text": "mediatore marittimo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il perito compensatore autorizzato dall'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il perito nautico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1097": {"id": "1.7.4-17", "text": "Qual \u00e8 l'angolo che rappresenta la differenza tra Nv e Nm?", "answers": {"a": {"text": "la variazione magnetica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la deviazione magnetica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la declinazione magnetica.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1098": {"id": "1.7.4-18", "text": "La declinazione magnetica \u00e8 in funzione:", "answers": {"a": {"text": "dell'orientamento della prora dell'imbarcazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "della presenza a bordo di materiale magnetico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dell'orientamento delle linee di forza del campo magnetico terrestre.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1099": {"id": "1.7.4-19", "text": "Qual \u00e8 l'angolo che rappresenta la differenza tra Nm e Nb?", "answers": {"a": {"text": "la deviazione magnetica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la declinazione magnetica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la variazione magnetica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1100": {"id": "1.7.4-20", "text": "La tabella delle deviazioni magnetiche residue si ricava:", "answers": {"a": {"text": "con i giri di bussola a bussola compensata.", "is_correct": true}, "b": {"text": "con la rotazione della rosa della bussola rispetto alla linea di fede.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con la compensazione della bussola amagnetica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1101": {"id": "1.7.4-21", "text": "La declinazione magnetica \u00e8 la differenza:", "answers": {"a": {"text": "tra la direzione indicata dal meridiano geografico e quella indicata dal meridiano magnetico.", "is_correct": true}, "b": {"text": "angolare tra Nord magnetico e Nord bussola.", "is_correct": false}, "c": {"text": "angolare tra Nord vero e Nord bussola.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1102": {"id": "1.7.4-22", "text": "Il navigante ricava il valore della declinazione magnetica:", "answers": {"a": {"text": "da apposito documento edito dalla Capitaneria di porto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dalla carta nautica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dal portolano del luogo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1103": {"id": "1.7.4-23", "text": "I limiti di variabilit\u00e0 teorici della declinazione magnetica sono compresi:", "answers": {"a": {"text": "tra 0 e 180 gradi Est e tra 0 e 180 gradi Ovest.", "is_correct": true}, "b": {"text": "tra 0 e 90 gradi Est e tra 0 e 90 gradi Ovest.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tra 0 e 45 gradi Est e tra 0 e 45 gradi Ovest.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1104": {"id": "1.7.4-24", "text": "I giri di bussola servono a:", "answers": {"a": {"text": "orientare con precisione il mortaio della bussola rispetto la linea di fede.", "is_correct": false}, "b": {"text": "compensare la bussola magnetica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a redigere, a bussola compensata, la tabella delle deviazioni residue.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1105": {"id": "1.7.4-25", "text": "La variazione della declinazione magnetica dipende:", "answers": {"a": {"text": "dalla prora dell'imbarcazione e dalla sua velocit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dal tempo e dai materiali ferrosi presenti a bordo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dal tempo e dal luogo in cui si trova la nave in quel momento.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1106": {"id": "1.7.4-26", "text": "Da cosa dipende la deviazione magnetica?", "answers": {"a": {"text": "dalla velocit\u00e0 effettiva dell'imbarcazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dalla posizione della nave sul globo terrestre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dai ferri duri e dai ferri dolci che si trovano a bordo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1107": {"id": "1.7.4-27", "text": "I valori della deviazione magnetica sono reperibili:", "answers": {"a": {"text": "su tabelle in dotazione alle imbarcazioni.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sulle carte nautiche.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sul portolano e sull'elenco fari e fanali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1108": {"id": "1.7.4-28", "text": "Qual \u00e8 la funzione del liquido presente all'interno del mortaio di una bussola magnetica di bordo?", "answers": {"a": {"text": "diminuire gli effetti della deviazione magnetica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mantenere la rosa graduata sempre in orizzontale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "assorbire colpi di mare e vibrazioni, nonch\u00e9 conferire massima stabilit\u00e0 ai piccoli magneti interni.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1109": {"id": "1.7.4-29", "text": "L'elemento sensibile della bussola \u00e8 dato da:", "answers": {"a": {"text": "sospensione cardanica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "rosa graduata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "equipaggio magnetico (piccoli magneti interni).", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1110": {"id": "1.7.4-30", "text": "Gli aghi magnetici della bussola magnetica, installata su di un'imbarcazione, si orientano verso il:", "answers": {"a": {"text": "nord bussola.", "is_correct": true}, "b": {"text": "nord magnetico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nord vero.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1111": {"id": "1.7.4-31", "text": "L'orientamento della linea di fede di una bussola \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "in funzione della direzione del nord magnetico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "parallelo all'asse longitudinale dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "parallelo all'asse trasversale dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1112": {"id": "1.7.4-32", "text": "La declinazione varia:", "answers": {"a": {"text": "al variare della posizione geografica dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non deve mai variare.", "is_correct": false}, "c": {"text": "al variare della prora dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1113": {"id": "1.7.4-33", "text": "La rosa di una bussola \u00e8 graduata:", "answers": {"a": {"text": "da 0 a 180 gradi a dritta e a sinistra.", "is_correct": false}, "b": {"text": "da 0 a 360 gradi in senso orario misurati cominciando da prora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "da 0 a 360 gradi in senso orario misurati cominciando dalla direzione del Nord bussola (Nb).", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1114": {"id": "1.7.4-34", "text": "La declinazione magnetica \u00e8 indicata con il segno:", "answers": {"a": {"text": "Est-Ovest (rispettivamente negativa e positiva).", "is_correct": false}, "b": {"text": "Est-Ovest (rispettivamente positiva e negativa).", "is_correct": true}, "c": {"text": "Nord-Sud (rispettivamente positiva e negativa).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1115": {"id": "1.7.4-35", "text": "Da un punto di vista teorico, in quale particolare caso la bussola magnetica di bordo si orienta esattamente verso il nord magnetico?", "answers": {"a": {"text": "in nessun caso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nel caso a bordo non ci sia alcuna influenza magnetica, come su una barca in legno in cui non sono presenti elementi ferrosi e apparecchiature elettriche di qualsiasi genere.", "is_correct": true}, "c": {"text": "in nessun caso, in quanto tutti i materiali, prima o poi, risentono del campo magnetico terrestre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1116": {"id": "1.7.4-36", "text": "La linea di fede della bussola:", "answers": {"a": {"text": "compensa la deviazione causata dai materiali ferrosi presenti a bordo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mantiene la prora prestabilita.", "is_correct": true}, "c": {"text": "indica il nord.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1117": {"id": "1.7.4-37", "text": "Quale metodo posso utilizzare per controllare la deviazione della mia bussola?", "answers": {"a": {"text": "metodo dell'allineamento; metodo dell'osservazione della stella polare.", "is_correct": true}, "b": {"text": "metodo del cerchio capace.", "is_correct": false}, "c": {"text": "metodo del rilevamento di un punto cospicuo e della relativa distanza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1118": {"id": "1.7.4-38", "text": "La deviazione magnetica ha segno:", "answers": {"a": {"text": "positivo se il nord magnetico e nord bussola coincidono.", "is_correct": false}, "b": {"text": "negativo se il nord bussola si trova a Est del nord magnetico e segno positivo se il nord bussola si trova a Ovest del nord magnetico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "positivo se il nord bussola si trova a Est del nord magnetico e segno negativo se il nord bussola si trova a Ovest del nord magnetico.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1119": {"id": "1.7.4-39", "text": "La declinazione magnetica \u00e8 causata dal magnetismo:", "answers": {"a": {"text": "terrestre.", "is_correct": true}, "b": {"text": "di bordo in funzione del magnetismo terrestre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di bordo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1120": {"id": "1.7.4-40", "text": "La deviazione magnetica \u00e8 causata dal magnetismo:", "answers": {"a": {"text": "di bordo in funzione del magnetismo terrestre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di bordo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "terrestre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1121": {"id": "1.7.4-41", "text": "La linea di fede:", "answers": {"a": {"text": "indica la direzione prodiera dell'asse longitudinale dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si orienta verso il nord bussola.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 trasversale alla direzione dell'asse longitudinale dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1122": {"id": "1.7.4-42", "text": "La deviazione magnetica varia in funzione:", "answers": {"a": {"text": "degli anni trascorsi dalla pubblicazione della carta nautica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "della prora che si intende impostare.", "is_correct": true}, "c": {"text": "del luogo in cui ci si trova.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1123": {"id": "1.7.4-43", "text": "Per la conversione/correzione dell\u2019angolo di prora disponibile, il valore della deviazione magnetica si legge:", "answers": {"a": {"text": "sulla tabella delle deviazioni residue dopo aver fatto eseguire la compensazione dal perito compensatore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sulla certificazione rilasciata dal produttore che deve sempre essere allegata alla bussola stessa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "al centro della rosa dei venti delle carte nautiche: bisogna ricordarsi di aggiornare il valore iniziale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1124": {"id": "1.7.4-44", "text": "Il riferimento di una bussola, sotto il quale si legge l\u2019angolo di prora, \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la chiesuola.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il puntale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la linea di fede.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1125": {"id": "1.7.4-45", "text": "Quando si installa la bussola magnetica sull'imbarcazione da diporto ci si deve assicurare che la linea di fede:", "answers": {"a": {"text": "sia parallela all\u2019asse longitudinale (chiglia) dell\u2019imbarcazione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sia sempre in ogni caso puntata esattamente sulla prora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sia orientata verso il nord (magnetico o bussola).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1126": {"id": "1.7.4-46", "text": "Il nord indicato dalla bussola a bordo di un'imbarcazione in navigazione \u00e8 denominato:", "answers": {"a": {"text": "nord magnetico: perch\u00e9 i magneti vengono attratti dal campo magnetico terrestre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nord vero: quello che stiamo veramente seguendo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nord bussola: che \u00e8 quello dato da quella specifica bussola.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1127": {"id": "1.7.4-47", "text": "La \"variazione magnetica\" della bussola magnetica \u00e8 uguale alla declinazione magnetica se:", "answers": {"a": {"text": "la bussola predetta \u00e8 a bordo di un'unit\u00e0 in legno o vetroresina, in assenza di masse ferrose ed apparecchiature elettriche nelle vicinanze della stessa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la declinazione magnetica \"assorbe\" la deviazione magnetica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il nord vero si orienta verso il nord magnetico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1128": {"id": "1.7.4-48", "text": "In assenza di campi magnetici esterni, una bussola magnetica a terra indica la direzione del:", "answers": {"a": {"text": "Nb.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Nm.", "is_correct": true}, "c": {"text": "Nv.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1129": {"id": "1.7.4-49", "text": "La sospensione cardanica della bussola magnetica:", "answers": {"a": {"text": "consente di mantenere la linea di fede parallela all'asse longitudinale dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 il collegamento tra il perno di sospensione e la rosa graduata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "consente di mantenere detta bussola parallela al piano orizzontale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1130": {"id": "1.7.5-1", "text": "Quali tra questi strumenti e dotazioni non forniscono una posizione stimata?", "answers": {"a": {"text": "il GPS e il radar.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il solcometro (log) e bussola magnetica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'orologio di bordo e le squadrette nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1131": {"id": "1.7.5-2", "text": "Relativamente alla navigazione stimata, si pu\u00f2 affermare che:", "answers": {"a": {"text": "solitamente i problemi di navigazione stimata sono risolti attraverso il metodo grafico, utilizzando le carte nautiche, le squadrette e il compasso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "i problemi di navigazione stimata sono risolti solo attraverso l'ausilio del GPS.", "is_correct": false}, "c": {"text": "solitamente i problemi di navigazione stimata sono risolti attraverso il punto nave astronomico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1132": {"id": "1.7.5-3", "text": "Relativamente alla navigazione stimata, si pu\u00f2 affermare che:", "answers": {"a": {"text": "pu\u00f2 essere effettuata per intervalli di tempo non superiori alle sei ore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "se effettuata per un lungo intervallo temporale pu\u00f2 determinare lo spostamento della posizione stimata dell'unit\u00e0 di svariate miglia nautiche rispetto alla sua posizione reale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "in presenza di foschia non pu\u00f2 essere effettuata per un intervallo di tempo superiore a tre ore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1133": {"id": "1.7.5-4", "text": "In cosa consiste l'adozione del criterio di sicurezza nell'ambito della pianificazione di una navigazione stimata?", "answers": {"a": {"text": "mantenere l'unit\u00e0 navale lontana da potenziali pericoli sia di natura antropica che di natura astronomica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "mantenere l'unit\u00e0 lontana da potenziali pericoli sia di natura idrografica che di natura meteorologica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "mantenere l'unit\u00e0 lontana da potenziali pericoli sia di natura radio-elettrica che di natura termo-dinamica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1134": {"id": "1.7.5-5", "text": "Qual \u00e8 uno dei possibili criteri di sicurezza di natura idrografica che deve essere tenuto in considerazione nell'ambito della pianificazione di un percorso da effettuare mediante una navigazione stimata?", "answers": {"a": {"text": "garantire che il fondo del mare non disti dalla superficie pi\u00f9 del pescaggio dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "garantire che il fondo del mare disti dalla superficie meno del pescaggio dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "garantire che la distanza tra il fondo e la superficie del mare non risulti inferiore al pescaggio dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1135": {"id": "1.7.5-6", "text": "Qual \u00e8 uno dei possibili criteri di sicurezza di natura meteorologica che deve essere tenuto in considerazione nell'ambito della pianificazione di un percorso da effettuare mediante una navigazione stimata?", "answers": {"a": {"text": "evitare la possibile presenza di ghiacci, nebbia e tempesta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "evitare la possibile presenza di cirri, alta pressione e fronte caldo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "evitare la possibile presenza di anticiclone, cumulonembi e pressione livellata.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1136": {"id": "1.7.5-7", "text": "Relativamente alla navigazione stimata, si pu\u00f2 affermare che:", "answers": {"a": {"text": "la corretta conoscenza e valutazione della distribuzione dei pesi a bordo consentono al navigante di acquisire una velocit\u00e0 superiore a quella prevista dalla casa costruttrice.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la corretta conoscenza e valutazione della distribuzione dei pesi a bordo consentono al navigante di acquisire una velocit\u00e0 inferiore a quella di crociera.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la corretta conoscenza e valutazione degli effetti causati dal vento e dalla corrente consentono, di contrastarne le conseguenze, modificando adeguatamente la direzione della prua e della velocit\u00e0 propulsiva della propria unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1137": {"id": "1.7.5-8", "text": "Avuto riguardo al concetto di navigazione stimata, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "la navigazione stimata consente al navigante esperto di effettuare delle comunicazioni radio pi\u00f9 nitide.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'esperienza marinaresca maturata nella condotta della navigazione contribuisce a far s\u00ec che il navigante possa conoscere, in ogni istante, la pi\u00f9 probabile posizione raggiunta con la propria unit\u00e0 navale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la navigazione stimata consente al navigante esperto di effettuare dei punti nave costieri pi\u00f9 accurati.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1138": {"id": "1.7.5-9", "text": "Avuto riguardo al concetto di navigazione stimata, cosa si intende per punto stimato?", "answers": {"a": {"text": "un punto che rappresenta la posizione dell'unit\u00e0 navale ottenuta mediante due rilevamenti simultanei.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un punto che rappresenta l'esatta posizione dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un punto che rappresenta in maniera approssimata la posizione dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1139": {"id": "1.7.5-10", "text": "Come si risolvono di massima i problemi della navigazione stimata?", "answers": {"a": {"text": "geometricamente mediante l'intersezione di due o pi\u00f9 rilevamenti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "graficamente mediante l'utilizzo della carta nautica del Mercatore la quale rettifica le lossodromie.", "is_correct": true}, "c": {"text": "analiticamente mediante l'osservazione astronomica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1140": {"id": "1.7.5-11", "text": "Quali possono essere i fattori che concorrono a rendere il punto nave stimato non preciso?", "answers": {"a": {"text": "il margine di errore dei rilevamenti costieri effettuati durante la navigazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "scarroccio, deriva, declinazione magnetica e deviazione magnetica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la differenza di rilevamento tra i rilevamenti costieri effettuati durante la navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1141": {"id": "1.7.5-12", "text": "Dovendo effettuare un atterraggio, a conclusione di una navigazione stimata, \u00e8 opportuno considerare che:", "answers": {"a": {"text": "la posizione stimata non pu\u00f2 differire di oltre mezzo miglio nautico rispetto alla posizione effettiva.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la posizione stimata rappresenta di fatto il centro di una zona di incertezza, la cui estensione pu\u00f2 risultare anche molto vasta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la posizione stimata non pu\u00f2 differire di oltre un quarto di miglio nautico rispetto alla posizione effettiva.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1142": {"id": "1.7.5-13", "text": "Qual \u00e8 l'unit\u00e0 di misura per le velocit\u00e0 in mare?", "answers": {"a": {"text": "il metro al secondo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il nodo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il chilometro orario.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1143": {"id": "1.7.5-14", "text": "Considerato il calcolo delle velocit\u00e0 in mare, a cosa corrisponde il nodo?", "answers": {"a": {"text": "a un miglio marino percorso in un'ora.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a un chilometro percorso in un'ora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a un metro percorso in un secondo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1144": {"id": "1.7.5-15", "text": "Avuto riguardo alla navigazione stimata, volendo calcolare il valore della velocit\u00e0 riferita ad un percorso stimato, effettuato in un determinato intervallo temporale, quale tra le seguenti formule dovr\u00e0 essere applicata?", "answers": {"a": {"text": "S = V * T, dove V si esprime in nodi (miglia nautiche orarie) e T in ore e decimi di ora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "V = S / T, dove S si esprime in miglia nautiche e T in ore e decimi di ora.", "is_correct": true}, "c": {"text": "T = S / V, dove S si esprime in miglia nautiche e V in nodi (miglia nautiche orarie).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1145": {"id": "1.7.5-16", "text": "Avuto riguardo alla navigazione stimata, volendo calcolare il valore del percorso stimato compreso tra due punti, considerando la velocit\u00e0 propulsiva della propria unit\u00e0 navale e l'intervallo temporale impiegato per percorrerlo, quale tra le seguenti formule dovr\u00e0 essere applicata?", "answers": {"a": {"text": "V = S / T, dove S si esprime in miglia nautiche e T in ore e decimi di ora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "T = S / V, dove S si esprime in miglia nautiche e V in nodi (miglia nautiche orarie).", "is_correct": false}, "c": {"text": "S = V * T, dove V si esprime in nodi (miglia nautiche orarie) e T in ore e decimi di ora.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1146": {"id": "1.7.5-17", "text": "Avuto riguardo alla navigazione stimata, volendo calcolare l'intervallo temporale necessario per percorrere la distanza tra due punti ad una determinata velocit\u00e0 propulsiva, quale tra le seguenti formule dovr\u00e0 essere applicata?", "answers": {"a": {"text": "T = S / V, dove S si esprime in miglia nautiche e V in nodi (miglia nautiche orarie).", "is_correct": true}, "b": {"text": "S = V * T, dove V si esprime in nodi (miglia nautiche orarie) e T in ore e decimi di ora.", "is_correct": false}, "c": {"text": "V = S / T, dove S si esprime in miglia nautiche e T in ore e decimi di ora.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1147": {"id": "1.7.5-18", "text": "Quali possono essere gli strumenti nautici utilizzabili per la misurazione del valore di una rotta stimata tracciata sulla carta nautica del Mercatore?", "answers": {"a": {"text": "squadrette nautiche e parallele.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pantografi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "aerografi e grafometri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1148": {"id": "1.7.5-19", "text": "Avuto riguardo alla navigazione costiera, a cosa serve principalmente il compasso nautico nelle operazioni di carteggio?", "answers": {"a": {"text": "al calcolo delle distanze e all'individuazione delle coordinate geografiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "al tracciamento degli angoli di rotta e dei rilevamenti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "alla misurazione delle velocit\u00e0 dei bersagli individuati dal radar.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1149": {"id": "1.7.5-20", "text": "Un miglio marino equivale a:", "answers": {"a": {"text": "1.825 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1.852 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "1.609 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1150": {"id": "1.7.5-21", "text": "Definizione di miglio nautico:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 la lunghezza dell'arco di meridiano ampio un sessantesimo di grado (1', un primo).", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 la lunghezza dell'arco di equatore ampio un grado.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 la lunghezza dell'arco di cerchio massimo ampio un grado.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1151": {"id": "1.7.5-22", "text": "Qual \u00e8 la causa pi\u00f9 importante dell'imprecisione del punto stimato?", "answers": {"a": {"text": "errori nella misura della velocit\u00e0 con il solcometro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "errori nella prora vera (Pv).", "is_correct": false}, "c": {"text": "errori soggettivi nella conoscenza e/o nell'apprezzamento dello scarroccio e della deriva.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1152": {"id": "1.7.5-23", "text": "Gli strumenti della navigazione stimata sono:", "answers": {"a": {"text": "bussola e solcometro (per misura della velocit\u00e0 propria).", "is_correct": false}, "b": {"text": "bussola, solcometro (per misura della velocit\u00e0 propria) e orologio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "esclusivamente l'orologio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1153": {"id": "1.7.5-24", "text": "Una nave che percorre 12 miglia in due ore, a che velocit\u00e0 sta navigando?", "answers": {"a": {"text": "12 miglia all'ora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "6 nodi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "6 k/h.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1154": {"id": "1.7.5-25", "text": "Il nodo \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la velocit\u00e0 di 1850 metri all'ora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la grandezza che equivale a 1.850 metri, pari alla lunghezza di 1' (un primo) di Longitudine.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'unit\u00e0 di misura della velocit\u00e0 della nave.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1155": {"id": "1.7.5-26", "text": "Il miglio marino \u00e8 l'unit\u00e0 di misura:", "answers": {"a": {"text": "delle distanze in mare.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dell'angolo che si forma tra le rotte di due imbarcazioni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "degli angoli in mare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1156": {"id": "1.7.5-27", "text": "Una nave in navigazione a 16 nodi effettivi, in 15 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "5 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "4,50 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "4 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1157": {"id": "1.7.5-28", "text": "La navigazione \u00e8 stimata se la determinazione:", "answers": {"a": {"text": "del punto nave stimato \u00e8 in funzione della prora impostata e delle miglia percorse in un dato intervallo di tempo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "della rotta vera coincide con la rotta bussola.", "is_correct": false}, "c": {"text": "del punto nave \u00e8 in funzione degli elementi in vista della costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1158": {"id": "1.7.5-29", "text": "Il punto stimato per il navigante:", "answers": {"a": {"text": "pu\u00f2, in lunghe navigazioni con cielo coperto, validamente sostituire un punto astronomico di difficile o impossibile esecuzione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 insostituibile, ma insufficiente per condurre la navigazione in sicurezza.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 preciso ed affidabile in ogni circostanza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1159": {"id": "1.7.5-30", "text": "Per determinare il punto stimato bisogna conoscere i seguenti elementi:", "answers": {"a": {"text": "rotta vera Rv, velocit\u00e0 effettiva, posizione iniziale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "prora vera Pv, velocit\u00e0 propria, posizione iniziale, tempo trascorso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "moto proprio, deriva, scarroccio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1160": {"id": "1.7.5-31", "text": "Una nave in navigazione a 15 nodi effettivi, in 45 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "10,75 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "11,25 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "12 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1161": {"id": "1.7.5-32", "text": "In un grado di latitudine sono compresi:", "answers": {"a": {"text": "60 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "120 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "120 km.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1162": {"id": "1.7.5-33", "text": "Per misurare la distanza tra due punti sulla carta nautica:", "answers": {"a": {"text": "si tracciano i paralleli passanti per i due punti sino alla scala delle latitudini.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si tracciano le linee dai punti estremi della carta alla propria posizione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con il compasso si misura la distanza tra i due punti e la si riporta sulla scala delle latitudini.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1163": {"id": "1.7.5-34", "text": "Una nave in navigazione a 15 nodi effettivi, in 35 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "9,25 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "8,75 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "7,75 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1164": {"id": "1.7.5-35", "text": "Una corretta navigazione stimata consiste, tra l'altro, anche nel calcolare:", "answers": {"a": {"text": "esattamente con precisione la propria velocit\u00e0 istantanea.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la posizione con la relazione \"S = V x T\" a ogni variazione di velocit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la posizione approssimativa del punto di partenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1165": {"id": "1.7.5-36", "text": "Il punto nave \u00e8 ricavato:", "answers": {"a": {"text": "con almeno tre o pi\u00f9 luoghi di posizione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con un luogo di posizione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con almeno due luoghi di posizione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1166": {"id": "1.7.5-37", "text": "180 miglia corrispondono a:", "answers": {"a": {"text": "3 gradi di latitudine.", "is_correct": true}, "b": {"text": "180 Km.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1800 Km.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1167": {"id": "1.7.5-38", "text": "In un grado di latitudine sono compresi:", "answers": {"a": {"text": "30 secondi di arco.", "is_correct": false}, "b": {"text": "60 secondi di arco.", "is_correct": false}, "c": {"text": "60 primi di arco.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1168": {"id": "1.7.5-39", "text": "Una nave in navigazione a 9 nodi effettivi, in 45 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "6,75 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "6,25 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "5,75 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1169": {"id": "1.7.5-40", "text": "Il luogo di posizione di egual differenza d'azimuth:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 quel luogo formato da una circonferenza i cui punti vedono due punti cospicui sulla costa sempre con lo stesso angolo e quindi con la stessa differenza di azimuth.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 quel luogo formato da una circonferenza i cui punti vedono un punto cospicuo sulla costa sempre con lo stesso angolo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 quel luogo che, per essere attendibile deve essere utilizzato necessariamente con altro luogo di posizione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1170": {"id": "1.7.5-41", "text": "Una nave in navigazione a 19 nodi effettivi, in 15 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "4,25 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "4,75 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "4,50 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1171": {"id": "1.7.5-42", "text": "Quanti primi sono contenuti in un miglio?", "answers": {"a": {"text": "60' (sessanta primi) di latitudine.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1' (un primo) di latitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "10' (dieci primi) di latitudine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1172": {"id": "1.7.5-43", "text": "Una nave in navigazione a 18 nodi effettivi, in 25 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "7,25 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "6,50 miglia", "is_correct": false}, "c": {"text": "7,50 miglia", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1173": {"id": "1.7.5-44", "text": "Una nave in navigazione a 19 nodi effettivi, in 9 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "2,85 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "3,15 miglia", "is_correct": false}, "c": {"text": "2,25 miglia", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1174": {"id": "1.7.5-45", "text": "Una nave in navigazione a 24 nodi effettivi, in 35 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "13,75 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "14 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "14,50 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1175": {"id": "1.7.5-46", "text": "Una nave in navigazione a 22 nodi effettivi, in 15 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "5,25 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "6,50 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "5,50 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1176": {"id": "1.7.5-47", "text": "Una nave in navigazione a 22 nodi effettivi, in 45 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "15,5 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "16,5 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "16 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1177": {"id": "1.7.5-48", "text": "Una nave in navigazione a 21 nodi effettivi, in 45 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "15,75 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "16,25 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "15,50 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1178": {"id": "1.7.5-49", "text": "Una nave in navigazione a 16 nodi effettivi, in 45 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "12,25 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "12 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "12,50 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1179": {"id": "1.7.5-50", "text": "1 miglio marino corrisponde alla:", "answers": {"a": {"text": "sessantesima parte di un arco di latitudine di 1 grado.", "is_correct": true}, "b": {"text": "trecentosessantesima parte di un arco di equatore di 1 grado.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sessantesima parte di un arco di longitudine di 1 grado.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1180": {"id": "1.7.5-51", "text": "Cosa significa l'affermazione \"velocit\u00e0 5 nodi\"?", "answers": {"a": {"text": "che la velocit\u00e0 di navigazione \u00e8 di 5 km ogni ora.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una distanza di 5 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "che in un'ora si percorrono 5 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1181": {"id": "1.7.5-52", "text": "Per misurare la distanza tra due punti sulla carta nautica in proiezione di mercatore si utilizza la scala:", "answers": {"a": {"text": "delle longitudini, alla stessa longitudine della zona di mare dove \u00e8 stata misurata la distanza tra due punti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "delle latitudini, alla stessa longitudine della zona dove \u00e8 stata misurata la distanza tra due punti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "delle latitudini, alla stessa latitudine della zona dove \u00e8 stata misurata la distanza tra due punti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1182": {"id": "1.7.5-53", "text": "Un tratto di 4\u2019.4 di latitudine corrispondono a:", "answers": {"a": {"text": "4 miglia e 4 decimi di miglio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "4 miglia e 24 centesimi di miglio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "44 miglia esatte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1183": {"id": "1.7.5-54", "text": "Applicata la formula T = S : V (tempo = spazio diviso la velocit\u00e0), si ricava 4,4. Ci\u00f2 significa che la navigazione durer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "4 ore e 40 minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "4 ore e 24 minuti.", "is_correct": true}, "c": {"text": "4 ore e 14 minuti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1184": {"id": "1.7.5-55", "text": "Il punto nave stimato si determina con:", "answers": {"a": {"text": "il GPS.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la formula S = V x T.", "is_correct": true}, "c": {"text": "almeno due luoghi di posizione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1185": {"id": "1.7.5-56", "text": "S = 14 miglia; V = 10 nodi. Il tempo di navigazione sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "1 ora e 14 minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "1 ora e 34 minuti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1 ora e 24 minuti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1186": {"id": "1.7.5-57", "text": "S = 11,6 miglia; V = 6 nodi. Il tempo di navigazione sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "1 ora e 56 minuti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "2 ore e 06 minuti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1 ora e 46 minuti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1187": {"id": "1.7.5-58", "text": "S = 12,4 miglia; V = 6 nodi. Il tempo di navigazione sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "2 ore e 14 minuti.", "is_correct": false}, "b": {"text": "2 ore e 4 minuti.", "is_correct": true}, "c": {"text": "1 ora e 54 minuti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1188": {"id": "1.7.5-59", "text": "V = 8 nodi; T = 1 ora e 15 minuti. Lo spazio percorso sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "10,5 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "10 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "9,5 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1189": {"id": "1.7.5-60", "text": "V = 6 nodi; T = 2 ore e 45 minuti. Lo spazio percorso sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "16,5 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "15,5 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "17,5 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1190": {"id": "1.7.5-61", "text": "V = 9 nodi; T = 20 minuti. Lo spazio percorso sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "2,5 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "3,5 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "3 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1191": {"id": "1.7.5-62", "text": "T = 1 ora e 40 minuti; S = 20 miglia. La velocit\u00e0 sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "10 nodi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "13 nodi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "12 nodi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1192": {"id": "1.7.5-63", "text": "T = 1 ora e 15 minuti; S = 12 miglia. La velocit\u00e0 sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "9,6 nodi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "10,6 nodi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "8,6 nodi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1193": {"id": "1.7.5-63", "text": "T = 3 ore e 30 minuti; S = 24,5 miglia. La velocit\u00e0 sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "8 nodi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "7 nodi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "6 nodi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1194": {"id": "1.7.5-64", "text": "T = 2 ore e 20 minuti; V = 12 nodi. Lo spazio percorso sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "27 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "29 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "28 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1195": {"id": "1.7.5-65", "text": "S = 18 miglia; V = 7 nodi. Il tempo di navigazione sar\u00e0 di:", "answers": {"a": {"text": "2 ore e 34 minuti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "2 ore e 24 minuti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "2 ore e 44 minuti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1196": {"id": "1.7.5-66", "text": "Una nave in navigazione a 10 nodi effettivi, in 18 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "3 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "2 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "4 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1197": {"id": "1.7.5-67", "text": "Una nave in navigazione a 15 nodi effettivi, in 18 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "4,25 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "4,50 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "4,75 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1198": {"id": "1.7.5-68", "text": "Una nave in navigazione a 6 nodi effettivi, in 35 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "3,25 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "4,50 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "3,50 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1199": {"id": "1.7.5-69", "text": "Una nave in navigazione a 7,5 nodi effettivi, in 20 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "2,50 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "2,25 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "2,75 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1200": {"id": "1.7.5-70", "text": "Una nave in navigazione a 12,5 nodi effettivi, in 30 minuti percorrer\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "6,50 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "6,75 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "6,25 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1201": {"id": "1.7.5-71", "text": "Quando sono obbligatori gli strumenti da carteggio nautico a bordo?", "answers": {"a": {"text": "non lo sono per una navigazione oltre le 12 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per una navigazione entro le 12 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "per una navigazione oltre le 12 miglia.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1202": {"id": "1.7.6-1", "text": "Un punto nave costiero pu\u00f2 essere determinato:", "answers": {"a": {"text": "mediante le formule che legano lo spazio, la velocit\u00e0 e il cammino.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dall'intersezione di due o pi\u00f9 rotte stimate convergenti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dall'intersezione di due o pi\u00f9 luoghi di posizione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1203": {"id": "1.7.6-2", "text": "I luoghi di posizione sono:", "answers": {"a": {"text": "le rette di rilevamento, i cerchi capaci, i cerchi di uguale distanza e le linee batimetriche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'altezza di un astro, la distanza radiogoniometrica, la distanza polare e la distanza altazimutale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il settore di un segnalamento marittimo luminoso, la bisettrice di altezza, i cerchi di uguale portata luminosa e i cerchi di maggiore portata geografica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1204": {"id": "1.7.6-3", "text": "Uno degli elementi indispensabili per effettuare un'appropriata navigazione costiera \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la conoscenza esatta della velocit\u00e0 propulsiva dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la disponibilit\u00e0 di carte di navigazione con scala adeguata, al fine di identificare possibili punti cospicui utili alla determinazione del punto nave.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la conoscenza esatta della prora vera dell'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1205": {"id": "1.7.6-4", "text": "Quale tra queste dotazioni a bordo di un'unit\u00e0 navale risulta indispensabile per effettuare un'appropriata navigazione costiera?", "answers": {"a": {"text": "un buon solcometro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un buon cronometro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "adeguate pubblicazioni nautiche che consentano il riconoscimento della costa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1206": {"id": "1.7.6-5", "text": "Avuto riguardo alla navigazione costiera, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "la navigazione costiera costituisce un tipo di navigazione piuttosto facile considerato il suo sviluppo lungo la fascia costiera.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la navigazione costiera costituisce un tipo di navigazione molto impegnativa, in quanto effettuata in prossimit\u00e0 della costa, ove sono presenti molto spesso punti cospicui sconosciti, che non risultano facilmente identificabili provenendo dal largo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la navigazione costiera costituisce un tipo di navigazione molto facile in quanto agevolata dalla presenza di numerosissimi punti cospicui presenti lungo la fascia costiera.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1207": {"id": "1.7.6-6", "text": "Avuto riguardo alla navigazione costiera, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "il punto nave costiero risulta tanto pi\u00f9 preciso quanto pi\u00f9 affidabili sono gli strumenti utilizzati per la sua determinazione, nonch\u00e9 il metodo impiegato e l'esperienza marinaresca del navigante.", "is_correct": true}, "b": {"text": "navigazione costiera \u00e8 subordinata alla conoscenza degli elementi del moto dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il punto nave ottenuto mediante la navigazione costiera \u00e8 tanto pi\u00f9 preciso quanto pi\u00f9 veloce \u00e8 l'unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1208": {"id": "1.7.6-7", "text": "I punti cospicui osservati dal navigante per determinare il punto nave costiero devono risultare:", "answers": {"a": {"text": "ben visibili e distanti dalla batimentica dei 50 metri di oltre sei miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "ben visibili e compresi entro un raggio visivo tra le otto e le dieci miglia nautiche dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ben visibili e compresi entro un raggio visivo tra i ventiquattro e i trentasei chilometri dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1209": {"id": "1.7.6-8", "text": "Avuto riguardo alla navigazione costiera, cosa si intende per rilevamento polare?", "answers": {"a": {"text": "l'angolo compreso tra l'asse longitudinale dell'unit\u00e0 navale (prora) e il piano contenente la direzione del Nord vero.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'angolo compreso tra l'asse longitudinale dell'unit\u00e0 navale (prora) e il piano contenente la congiungente unit\u00e0-oggetto osservato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'angolo compreso tra l'asse longitudinale dell'unit\u00e0 navale (prora) e il piano contenente la direzione del Nord bussola.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1210": {"id": "1.7.6-9", "text": "Avuto riguardo alla navigazione costiera, come varia angolarmente il rilevamento polare?", "answers": {"a": {"text": "da 000\u00b0 a 360\u00b0 gradi in senso orario a partire dall'asse longitudinale dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "da 090\u00b0 a 270\u00b0 gradi in senso orario a partire dall'asse longitudinale dell'unit\u00e0 a dritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "da 090\u00b0 a 270\u00b0 gradi in senso orario a partire dall'asse longitudinale dell'unit\u00e0 a sinistra.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1211": {"id": "1.7.6-10", "text": "Il rilevamento polare semicircolare \u00e8 rappresentato dall'angolo compreso tra:", "answers": {"a": {"text": "il Nord bussola e la congiungente unit\u00e0-oggetto osservato, contato da 000\u00b0 a 180\u00b0 verso dritta o sinistra dell'unit\u00e0 stessa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il Nord vero e la congiungente unit\u00e0-oggetto osservato, contato da 000\u00b0 a 180\u00b0 verso dritta o sinistra dell'unit\u00e0 stessa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'asse longitudinale dell'unit\u00e0 e la congiungente unit\u00e0- oggetto osservato, contato da 000\u00b0 a 180\u00b0 verso dritta o sinistra dell'unit\u00e0 stessa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1212": {"id": "1.7.6-11", "text": "L'allineamento rappresenta un particolare luogo di posizione che deriva dall'osservazione di due punti cospicui sulla costa la cui differenza di rilevamento risulta pari a:", "answers": {"a": {"text": "0\u00b0 oppure 180\u00b0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "90\u00b0", "is_correct": false}, "c": {"text": "45\u00b0", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1213": {"id": "1.7.6-12", "text": "Avuto riguardo alla navigazione costiera, a cosa servono le squadrette nautiche nelle operazioni di carteggio?", "answers": {"a": {"text": "alla misura dell'altezza dei punti cospicui della costa rispetto al livello medio del mare.", "is_correct": false}, "b": {"text": "al tracciamento degli angoli di rotta e dei rilevamenti.", "is_correct": true}, "c": {"text": "alla misurazione del calcolo della minima distanza a cui un bersaglio passer\u00e0 di poppa rispetto alla propria unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1214": {"id": "1.7.6-13", "text": "Avuto riguardo alla navigazione costiera, a cosa serve principalmente il compasso nautico nelle operazioni di carteggio?", "answers": {"a": {"text": "al calcolo delle distanze e all'individuazione delle coordinate geografiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "al tracciamento degli angoli di rotta e dei rilevamenti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "alla misurazione delle velocit\u00e0 dei bersagli individuati dal radar.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1215": {"id": "1.7.6-14", "text": "Avuto riguardo ai luoghi di posizione, cosa si intende per \"cerchio capace\"?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 il luogo di posizione rappresentato da una circonferenza lungo la quale tutti gli osservatori, ad intervalli temporali di 10 minuti l'uno dall'altro, misurano la stessa differenza di distanza di due distinti punti cospicui sulla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 il luogo di posizione rappresentato da una circonferenza lungo la quale tutti gli osservatori, nel medesimo istante, misurano la stessa differenza di rilevamento di due distinti punti cospicui sulla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 il luogo di posizione rappresentato da una circonferenza lungo la quale tutti gli osservatori, ad intervalli temporali di 20 minuti l'uno dall'altro, misurano la stessa somma di rilevamento di due distinti punti cospicui sulla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1216": {"id": "1.7.6-15", "text": "Sono a Sud-Ovest del Faro della Meloria; significa che lo rilevo per:", "answers": {"a": {"text": "225 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "045 gradi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "135 gradi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1217": {"id": "1.7.6-16", "text": "Se con la mia unit\u00e0 sono a 5 miglia sul Rlv 180 gradi del Faro di Pianosa; significa che mi trovo:", "answers": {"a": {"text": "a Nord del faro, distanza 5 miglia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a Sud del faro, distanza 5 miglia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non vi sono elementi sufficienti per dirlo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1218": {"id": "1.7.6-17", "text": "Rilevamento polare a 90 gradi e traverso:", "answers": {"a": {"text": "coincidono sempre.", "is_correct": true}, "b": {"text": "coincidono solo se Pv e Rv coincidono.", "is_correct": false}, "c": {"text": "coincidono solo se Pv e Rv, Vp e Ve coincidono.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1219": {"id": "1.7.6-18", "text": "In presenza di scarroccio o deriva, accostare quando si \u00e8 al traverso di un punto cospicuo significa accostare quando:", "answers": {"a": {"text": "il punto cospicuo \u00e8 perpendicolare alla Rv che l'unit\u00e0 sta seguendo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il punto cospicuo \u00e8 perpendicolare all'asse longitudinale dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "lo si rileva polarmente per 180\u00b0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1220": {"id": "1.7.6-19", "text": "Di cosa ho bisogno per determinare, in corso di navigazione, la posizione dell'unit\u00e0 rispetto ad un punto cospicuo?", "answers": {"a": {"text": "di due distanze del punto cospicuo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di un rilevamento e di una distanza del punto cospicuo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "di due rilevamenti contemporanei del punto cospicuo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1221": {"id": "1.7.6-20", "text": "Sono a Sud-Est di un faro; significa che lo rilevo per:", "answers": {"a": {"text": "315 gradi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "135 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "235 gradi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1222": {"id": "1.7.6-21", "text": "Se con la mia unit\u00e0 sono a 6 miglia sul Rlv Sud-Ovest del Faro della Meloria; significa che mi trovo:", "answers": {"a": {"text": "a Nord-Ovest del faro, distanza 6 miglia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a Nord-Est del faro, distanza 6 miglia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a Sud-Est del faro, distanza 6 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1223": {"id": "1.7.6-22", "text": "Se sono a Sud di un faro; significa che lo rilevo per:", "answers": {"a": {"text": "180 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "360 gradi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non vi sono elementi sufficienti per dirlo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1224": {"id": "1.7.6-23", "text": "La navigazione \u00e8 \"costiera\" quando la determinazione del punto nave:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 possibile se ci si allontana oltre 1 miglio dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 in funzione di elementi cospicui riconoscibili dal mare.", "is_correct": true}, "c": {"text": "se stimato, \u00e8 in funzione della rotta seguita e delle miglia percorse in un dato intervallo di tempo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1225": {"id": "1.7.6-24", "text": "Per angolo di rilevamento di un oggetto s'intende:", "answers": {"a": {"text": "l'avvistamento di un punto cospicuo della costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'angolo che un astro forma con il meridiano fondamentale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'angolo tra il piano verticale passante per il Nord e il piano verticale passante per l'oggetto rilevato, entrambi passanti per l'osservatore.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1226": {"id": "1.7.6-25", "text": "Sono a Nord del faro; significa che lo rilevo per:", "answers": {"a": {"text": "180 gradi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "360 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non vi sono elementi sufficienti per dirlo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1227": {"id": "1.7.6-26", "text": "Sono sul Rlv 045 gradi del faro; significa che mi trovo:", "answers": {"a": {"text": "a Sud-Ovest del faro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a Nord-Est del faro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a Sud-Est del faro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1228": {"id": "1.7.6-27", "text": "Sono sul Rlv 135 gradi del faro; significa che mi trovo:", "answers": {"a": {"text": "a Nord-Ovest del faro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a Nord-Est del faro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a Sud-Est del faro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1229": {"id": "1.7.6-28", "text": "Sono sul Rlv 225 gradi del faro; significa che lo rilevo per:", "answers": {"a": {"text": "Nord-Est.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Sud-Ovest.", "is_correct": true}, "c": {"text": "Sud-Est.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1230": {"id": "1.7.6-29", "text": "Il rilevamento polare semicircolare si considera positivo o negativo se:", "answers": {"a": {"text": "l'oggetto rilevato si trova rispettivamente a dritta o a sinistra dell'osservatore rivolto verso prora.", "is_correct": true}, "b": {"text": "l'oggetto \u00e8 rispettivamente a sinistra o a dritta della prora della nave.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 rispettivamente maggiore o minore della rotta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1231": {"id": "1.7.6-30", "text": "Se sono a Nord-Ovest di un faro; significa che lo rilevo per:", "answers": {"a": {"text": "non vi sono elementi sufficienti per dirlo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "315 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "135 gradi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1232": {"id": "1.7.6-31", "text": "Se sono a Sud-Est dello Scoglio Africa; significa che lo rilevo per:", "answers": {"a": {"text": "135 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "315 gradi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non vi sono elementi sufficienti per dirlo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1233": {"id": "1.7.6-32", "text": "Notiamo due oggetti cospicui con uguale rilevamento o con rilevamenti distanziati tra loro di 180 gradi; si tratta di:", "answers": {"a": {"text": "un allineamento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "un incrocio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un cerchio di uguale distanza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1234": {"id": "1.7.6-33", "text": "Un rilevamento al traverso corrisponde ad un rilevamento polare di:", "answers": {"a": {"text": "90 gradi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "45 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "120 gradi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1235": {"id": "1.7.6-34", "text": "Sono sul Rlv 270 gradi del faro; significa che sono:", "answers": {"a": {"text": "a Est del faro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a Ovest del faro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non vi sono elementi sufficienti per dirlo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1236": {"id": "1.7.6-35", "text": "Il rilevamento polare si misura con:", "answers": {"a": {"text": "il grafometro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "lo staziografo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la bussola di rotta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1237": {"id": "1.7.6-36", "text": "Sono a Est del faro; significa che lo rilevo per:", "answers": {"a": {"text": "180 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "90 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "270 gradi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1238": {"id": "1.7.6-37", "text": "Sono sul Rlv 157,5 gradi del faro; significa che sono:", "answers": {"a": {"text": "a Nord-Nord Ovest del faro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a Ovest-Nord Ovest del faro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a Sud-Sud Est del faro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1239": {"id": "1.7.6-38", "text": "Quale tra le risposte sotto elencate non \u00e8 un luogo di posizione?", "answers": {"a": {"text": "cerchio di egual differenza d'azimuth.", "is_correct": false}, "b": {"text": "egual profondit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "rosa dei venti.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1240": {"id": "1.7.6-39", "text": "Un luogo di posizione:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 un insieme di punti che godono tutti di una determinata propriet\u00e0 nello stesso istante e che tale propriet\u00e0 deve essere misurabile.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 la posizione in cui si trova l'unit\u00e0 in un dato preciso istante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 un insieme di tutti i riferimenti facilmente individuabili sia sulla carta sia in mare durante la navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1241": {"id": "1.7.6-40", "text": "Sono sul Rlv 337,5 gradi del faro; significa che sono:", "answers": {"a": {"text": "a Sud del faro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a Sud-Sud Est del faro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a Sud-Est del faro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1242": {"id": "1.7.6-41", "text": "Per la navigazione costiera \u00e8 indispensabile:", "answers": {"a": {"text": "avvalersi esclusivamente del Portolano.", "is_correct": false}, "b": {"text": "essere in vista della costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il mare calmo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1243": {"id": "1.7.6-42", "text": "Sono sul Rlv 022,5 gradi del faro; significa che sono:", "answers": {"a": {"text": "a Sud-Ovest del faro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a Sud-Sud Ovest del faro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a Sud del faro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1244": {"id": "1.7.6-43", "text": "Sono sul Rlv 067,5 gradi del faro; significa che sono:", "answers": {"a": {"text": "a Ovest del faro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "a Sud-Ovest del faro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a Ovest-Sud Ovest del faro.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1245": {"id": "1.7.6-44", "text": "Navigo con Rv direzione Ovest, in assenza di vento e corrente, e vedo sulla prora un faro; significa che lo rilevo:", "answers": {"a": {"text": "per 090 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per 180 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "per 270 gradi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1246": {"id": "1.7.6-45", "text": "E' un punto cospicuo:", "answers": {"a": {"text": "l'allineamento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il cerchio capace.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il campanile.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1247": {"id": "1.7.6-46", "text": "Si pu\u00f2 determinare il punto nave con un solo luogo di posizione?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, solo se si tratta di un rilevamento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no.", "is_correct": true}, "c": {"text": "s\u00ec.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1248": {"id": "1.7.6-47", "text": "Durante la navigazione si pu\u00f2 determinare il punto nave con un solo punto cospicuo, se conosciuta la distanza da esso?", "answers": {"a": {"text": "non \u00e8 possibile.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si, purch\u00e8 sia misurato il rilevamento due volte simultaneamente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1249": {"id": "1.7.6-48", "text": "Si pu\u00f2 determinare il punto nave effettivo rilevando 2 torri allineate?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, ma ho bisogno di almeno un altro luogo di posizione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "no, perch\u00e8 non abbiamo il GPS.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, ho la certezza del punto nave quando rilevo l'allineamento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1250": {"id": "1.7.6-49", "text": "Il punto nave ricavato con il metodo della navigazione \"costiera\":", "answers": {"a": {"text": "considera lo scarroccio ma non la deriva.", "is_correct": false}, "b": {"text": "stima la posizione della nave ad un dato istante in quanto occorre un secondo luogo di posizione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "determina la posizione con sufficiente precisione; \u00e8 quindi affidabile per il prosieguo della navigazione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1251": {"id": "1.7.7-1", "text": "La rotta Rv \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la rotta della nave \u00e8 l'angolo di prora che assume il timoniere rispetto al nord magnetico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il percorso reale che la nave ha effettuato o dovr\u00e0 effettuare rispetto al fondo del mare.", "is_correct": true}, "c": {"text": "quell'arco di cerchio massimo congiungente il punto di partenza \"A\" con il punto di arrivo \"B\".", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1252": {"id": "1.7.7-2", "text": "L'angolo di rotta Rv \u00e8 l'angolo che:", "answers": {"a": {"text": "il percorso dell'imbarcazione da diporto in ciascun punto forma con la direzione Nord del meridiano geografico.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la chiglia dell'imbarcazione da diporto forma con la direzione Nord del meridiano geografico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il percorso dell'imbarcazione da diporto in ciascun punto forma con la direzione Sud del meridiano geografico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1253": {"id": "1.7.7-3", "text": "L'angolo di rotta pu\u00f2 variare:", "answers": {"a": {"text": "tra 0 e 360 gradi in senso anti- orario a partire da Nord.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tra 0 e 180 gradi verso Est o verso Ovest a partire da Nord.", "is_correct": false}, "c": {"text": "tra 0 e 360 gradi in senso orario a partire da Nord.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1254": {"id": "1.7.7-4", "text": "La prora della nave \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "la direzione che sta seguendo la nave rispetto al fondale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la direzione verso la quale la linea di chiglia della nave \u00e8 orientata rispetto al nord.", "is_correct": true}, "c": {"text": "coincidente con la rotta Rv in presenza di vento o corrente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1255": {"id": "1.7.7-5", "text": "Due rotte opposte hanno una differenza angolare di:", "answers": {"a": {"text": "360 gradi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "90 gradi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "180 gradi.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1256": {"id": "1.7.7-6", "text": "Navigando con Rv 090 gradi cambia qualche coordinata geografica?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, solo la longitudine.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec, solo la deviazione geografica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, solo la latitudine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1257": {"id": "1.7.7-7", "text": "Navigando con Rv 180 gradi cambia qualche coordinata geografica?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, solo la deviazione geografica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, solo la latitudine.", "is_correct": true}, "c": {"text": "s\u00ec, solo la longitudine.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1258": {"id": "1.7.7-8", "text": "L\u2019angolo di prora vera \u00e8 compreso tra il nord vero e la:", "answers": {"a": {"text": "prora vera dell'unit\u00e0 e si misura in senso orario.", "is_correct": true}, "b": {"text": "prora magnetica dell'unit\u00e0 e si misura in senso antiorario.", "is_correct": false}, "c": {"text": "prora bussola dell'unit\u00e0 e si misura in senso antiorario.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1259": {"id": "1.7.7-9", "text": "L\u2019angolo di prora vera si legge:", "answers": {"a": {"text": "sulla rosa dei venti delle carte nautiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non si pu\u00f2 leggere, non conoscendo l\u2019angolo di deriva e/o di scarroccio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in corrispondenza della linea di fede della bussola.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1260": {"id": "1.7.7-10", "text": "La velocit\u00e0 effettiva (Ve) \u00e8 quella velocit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "misurata dal solcometro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dovuta alle azioni di propulsori e corrente sulla nave.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dovuta alle azioni sulla nave di propulsori, vento e corrente.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1261": {"id": "1.7.7-11", "text": "Il moto proprio o propulsivo di una nave a motore \u00e8 generato:", "answers": {"a": {"text": "dalle azioni combinate dei propulsori-eliche, del vento e della corrente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dalla sola azione dei propulsori-eliche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalle azioni combinate dei propulsori-eliche e del vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1262": {"id": "1.7.7-12", "text": "L'angolo di scarroccio \u00e8 quell'angolo sotto il quale \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "deviato il percorso dell'unit\u00e0 a causa dell'azione della corrente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "deviato il percorso dell'unit\u00e0 per il vento e la corrente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "deviato il percorso dell'unit\u00e0 a causa dell'azione del vento.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1263": {"id": "1.7.7-13", "text": "Il moto effettivo \u00e8 definito dai seguenti termini:", "answers": {"a": {"text": "Rv (angolo di rotta vera) e Ve (velocit\u00e0 effettiva).", "is_correct": true}, "b": {"text": "Rsup (angolo di rotta di superficie) e Vsup (velocit\u00e0 di superficie).", "is_correct": false}, "c": {"text": "Pv (angolo di prora vera) e Vp (velocit\u00e0 propria o propulsiva).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1264": {"id": "1.7.7-14", "text": "L'angolo di deriva \u00e8 quell'angolo sotto il quale \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "deviato il percorso dell'unit\u00e0 a causa dell'azione del vento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "deviato il percorso dell'unit\u00e0 a causa dell'azione della corrente.", "is_correct": true}, "c": {"text": "deviato il percorso dell'unit\u00e0 per effetto del vento e della corrente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1265": {"id": "1.7.7-15", "text": "La velocit\u00e0 propria o propulsiva (Vp) \u00e8 quella velocit\u00e0 impressa all'unit\u00e0 a motore:", "answers": {"a": {"text": "unicamente dal suo propulsore-elica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dal suo propulsore-elica e dalla corrente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dal suo propulsore-elica e dal vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1266": {"id": "1.7.7-16", "text": "A parit\u00e0 di corrente, la deriva come influisce sui vari tipi di scafi?", "answers": {"a": {"text": "maggiore quando lo scafo ha un'alta opera morta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "maggiore quando lo scafo naviga molto immerso", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 indifferente e non dipende dal tipo di scafo o esposizione dell'opera morta.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1267": {"id": "1.7.7-17", "text": "La velocit\u00e0 effettiva (Ve) altro non \u00e8 che la velocit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "reale rispetto al fondo marino.", "is_correct": true}, "b": {"text": "di scarroccio e deriva.", "is_correct": false}, "c": {"text": "della superficie dell'acqua.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1268": {"id": "1.7.7-18", "text": "Eccetto i casi teorici di scarroccio di prora ovvero poppa, lo scarroccio positivo o negativo \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "lo scarroccio avente lo stesso segno della deviazione ovvero avente segno opposto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "lo scarroccio E o W.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lo spostamento laterale che avviene rispettivamente a dritta o a sinistra rispetto alla prora della nave.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1269": {"id": "1.7.7-19", "text": "A parit\u00e0 di azione del vento, la velocit\u00e0 di scarroccio:", "answers": {"a": {"text": "con lo stesso vento \u00e8 eguale per tutte le navi anche se diverse tra loro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "tanto \u00e8 maggiore quanto \u00e8 minore l'opera viva e quanto \u00e8 maggiore la superficie esposta al vento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "tanto \u00e8 maggiore quanto \u00e8 maggiore l'opera viva e quanto \u00e8 maggiore la superficie esposta al vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1270": {"id": "1.7.7-20", "text": "Come mai in navigazione il vento appare diverso da quello reale?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 solo apparenza, in realt\u00e0 i due venti hanno uguale provenienza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "perch\u00e9 a quello reale si somma, vettorialmente, il vento dovuto al moto della nave.", "is_correct": true}, "c": {"text": "perch\u00e9 il bordo libero della nave e le tughe deviano il moto del vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1271": {"id": "1.7.7-21", "text": "Lo scarroccio influisce:", "answers": {"a": {"text": "solo sulle unit\u00e0 a motore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo sulle unit\u00e0 a vela.", "is_correct": false}, "c": {"text": "su tutte le unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1272": {"id": "1.7.7-22", "text": "Vento 180 gradi e corrente 180 gradi; cosa significa?", "answers": {"a": {"text": "il vento soffia verso sud (Tramontana), la corrente, al contrario, va verso nord.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il vento soffia verso nord (Ostro), la corrente, al contrario, va verso sud.", "is_correct": true}, "c": {"text": "che entrambi provengono da nord e vanno verso sud.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1273": {"id": "1.7.7-23", "text": "Lo scarroccio:", "answers": {"a": {"text": "con lo stesso vento, la velocit\u00e0 di scarroccio \u00e8 uguale per tutte le navi anche se diverse tra loro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quanto minore \u00e8 l'opera viva tanto minore sar\u00e0 la superficie esposta al vento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dipende dall'intensit\u00e0 del vento, dalla velocit\u00e0 dell'unit\u00e0, dalla superficie esposta al vento e dal tipo di carena.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1274": {"id": "1.7.7-24", "text": "Tra i possibili moti sull\u2019acqua che la nave pu\u00f2 compiere o subire, si pu\u00f2 affermare che:", "answers": {"a": {"text": "la deriva \u00e8 il movimento dovuto alla presenza di correnti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la velocit\u00e0 di deriva dipende dalla forma della carena.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lo scarroccio \u00e8 il movimento dovuto al sistema di governo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1275": {"id": "1.7.7-25", "text": "La deriva \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "l\u2019effetto perturbatore prodotto dalla corrente marina sul moto dell\u2019unit\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la somma degli effetti prodotti dal vento sul moto dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l\u2019effetto perturbatore prodotto dal vento sull'opera morta dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1276": {"id": "1.7.7-26", "text": "Lo scarroccio \u00e8 dovuto:", "answers": {"a": {"text": "all'azione del vento.", "is_correct": true}, "b": {"text": "all'azione combinata di vento e corrente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "all'effetto della corrente.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1277": {"id": "1.7.7-27", "text": "La deriva \u00e8 dovuta:", "answers": {"a": {"text": "all'azione combinata di vento e corrente.", "is_correct": false}, "b": {"text": "all'effetto della corrente.", "is_correct": true}, "c": {"text": "all'azione del vento.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1278": {"id": "1.7.7-28", "text": "Con vento, di poppa, la cui direzione coincide con la direzione del moto della nave:", "answers": {"a": {"text": "si ha un effetto sulla velocit\u00e0 della nave ma non sulla direzione del suo percorso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si ha un effetto sulla velocit\u00e0 della nave ed anche sulla direzione del suo percorso.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si ha un effetto non sulla velocit\u00e0 della nave ma sulla direzione del suo percorso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1279": {"id": "1.7.7-29", "text": "Siamo in navigazione con rotta Nord in presenza di un vento e corrente entrambi 180; succede che:", "answers": {"a": {"text": "il moto della nave \u00e8 agevolato dalla deriva mentre \u00e8 contrastato dallo scarroccio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il moto della nave \u00e8 agevolato dallo scarroccio mentre \u00e8 contrastato dalla deriva.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il moto della nave \u00e8 agevolato dalla deriva e dallo scarroccio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1280": {"id": "1.7.7-30", "text": "L\u2019angolo di rotta vera e l\u2019angolo di prora vera possono coincidere in presenza di deriva e/o scarroccio?", "answers": {"a": {"text": "si, sempre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, mai.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si, ma solo se provengono esattamente da prora o da poppa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1281": {"id": "1.7.8-1", "text": "Dov'\u00e8 riportato l'elenco di tutte le pubblicazioni nautiche edite dall'Istituto Idrografico della Marina Militare?", "answers": {"a": {"text": "nel catalogo delle carte e delle pubblicazioni nautiche (I.I. 3001).", "is_correct": true}, "b": {"text": "nel listino dei servizi di bordo (I.I. 2721).", "is_correct": false}, "c": {"text": "nell'elenco dei Navarea del Mediterraneo (I.I. 2127).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1282": {"id": "1.7.8-2", "text": "Per \"aggiornamento\" delle pubblicazioni nautiche s'intende:", "answers": {"a": {"text": "la modifica di pagine e cartine nell'elenco dei fari e fanali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un adeguamento delle pubblicazioni alle modifiche che intervengono.", "is_correct": true}, "c": {"text": "solamente la segnalazione di nuove edizioni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1283": {"id": "1.7.8-3", "text": "La \"ristampa\" di una carta nautica edita dell'I.I.M.M.:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 riprodotta a seguito di esaurimento scorte.", "is_correct": false}, "b": {"text": "annulla l'edizione in vigore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 una nuova tiratura dell'edizione in vigore di una carta sulla quale non \u00e8 stata incorporata alcuna modifica importante fatta eccezione di quelle derivanti da eventuali Avvisi ai Naviganti (AA.NN.) emessi nel tempo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1284": {"id": "1.7.8-4", "text": "Gli Avvisi ai Naviganti (AA.NN.):", "answers": {"a": {"text": "possono essere richiesti via telefono.", "is_correct": false}, "b": {"text": "hanno lo scopo di aggiornare le carte nautiche.", "is_correct": true}, "c": {"text": "forniscono dati sulla ricettivit\u00e0 portuale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1285": {"id": "1.7.8-5", "text": "Se il Portolano avverte che per un determinato porto i venti di travers\u00eca sono quelli del secondo quadrante, quali considerazioni faremo?", "answers": {"a": {"text": "in caso di vento di Ponente- Maestro \u00e8 sconsigliato entrare in quel porto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non ci sono particolari problemi per entrare in porto con venti provenienti dal secondo quadrante.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il porto \u00e8 poco protetto in caso di Levante, Scirocco e Ostro.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1286": {"id": "1.7.8-6", "text": "L'Elenco dei Fari e Segnali da Nebbia \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "una pubblicazione che riporta ubicazione, descrizione e caratteristiche deisegnali luminosi e sonori delle coste del Mediterraneo", "is_correct": true}, "b": {"text": "un documento che fornisce notizie al navigante come descrizione della costa, pericoli, aspetto dei fari, fanali, servizi portuali, boe.", "is_correct": false}, "c": {"text": "un fascicolo periodico contenente dati, inserti e pagine sostitutive per l'aggiornamento delle carte e pubblicazioni nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1287": {"id": "1.7.8-7", "text": "Il Portolano:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 il fascicolo periodico contenente dati, inserti e pagine sostitutive per l'aggiornamento delle carte e pubblicazioni nautiche.", "is_correct": false}, "b": {"text": "riporta ubicazione, descrizione e caratteristiche dei segnali luminosi e sonori delle coste del Mediterraneo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fornisce notizie necessarie alla navigazione costiera come descrizione della costa, pericoli, aspetto dei fari, fanali, servizi portuali, boe.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1288": {"id": "1.7.8-8", "text": "I documenti nautici sono:", "answers": {"a": {"text": "i documenti personali e tecnici dell'unit\u00e0 che lo Skipper deve avere con s\u00e9 come la patente nautica e il certificato di sicurezza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'insieme delle carte e delle pubblicazioni nautiche necessarie per la condotta della navigazione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "costituiti esclusivamente dalle carte nautiche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1289": {"id": "1.8.1-1", "text": "Quando il comandante di un'unit\u00e0 navale \u00e8 tenuto a presentare la denuncia di evento straordinario all'Autorit\u00e0 Marittima?", "answers": {"a": {"text": "entro e non oltre il giorno successivo all'arrivo in porto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entro tre giorni dall'arrivo in porto.", "is_correct": true}, "c": {"text": "entro 24 ore dall'arrivo in porto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1290": {"id": "1.8.1-2", "text": "Ai sensi del Codice della Nautica da diporto, all'estero qual \u00e8 l'Autorit\u00e0 a cui va presentata la denuncia di evento straordinario?", "answers": {"a": {"text": "non sussiste obbligo di denuncia.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'Autorit\u00e0 di Polizia pi\u00f9 vicina al porto di approdo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "l'Autorit\u00e0 Consolare.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1291": {"id": "1.8.1-3", "text": "A chi spetta in modo esclusivo la direzione della manovra e della navigazione di un'unit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "all'armatore, se presente a bordo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "al comandante dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a chi possiede la maggior esperienza marinaresca.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1292": {"id": "1.8.1-4", "text": "Il comandante dell'unit\u00e0 navale che in caso di urto non dia nei limiti del possibile alle altre unit\u00e0 le notizie necessarie per l'identificazione della propria imbarcazione:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 punito con la revoca della patente nautica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 punito con la sanzione amministrativa del pagamento di 206,00 Euro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 punito con la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da 1.032,00 Euro a 6.197,00Euro.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1293": {"id": "1.8.1-5", "text": "Ai sensi del Codice della Navigazione, cosa si intende per denuncia di avvenimenti straordinari?", "answers": {"a": {"text": "la dichiarazione che il comandante dell'unit\u00e0 \u00e8 tenuto a presentare al Comandante del porto o all'Autorit\u00e0 consolare del porto di scalo quando, durante il viaggio, si siano verificati eventi straordinari relativi all'unit\u00e0. navale o alle persone presenti a bordo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la dichiarazione che il comandante dell'unit\u00e0 \u00e8 tenuto a presentare al Comandante del porto o all'Autorit\u00e0 consolare del porto di scalo quando, durante il viaggio si siano avvistati cetacei di particolari dimensioni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la dichiarazione che il comandante dell'unit\u00e0 \u00e8 tenuto a presentare al Comandante del porto o all'Autorit\u00e0 consolare del porto di scalo quando durante il viaggio siano state incontrate perturbazioni meteorologiche di fortissima entit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1294": {"id": "1.8.1-6", "text": "Ai sensi del Codice della nautica da diporto, quale tra questi comportamenti costituisce un illecito amministrativo?", "answers": {"a": {"text": "la direzione dell'armamento delle vele prodiere senza la prevista abilitazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'assunzione del comando o della condotta ovvero la direzione nautica di un'unit\u00e0 da diporto senza la prescritta abilitazione, perch\u00e9 non conseguita o revocata o non convalidata per mancanza dei requisiti, ovvero sospesa o ritirata.", "is_correct": true}, "c": {"text": "omettere di cooperare con i mezzi di cui si dispone, al soccorso di un'altra unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1295": {"id": "1.8.1-7", "text": "Il comandante di una unit\u00e0, che durante la navigazione venga a conoscenza del pericolo in cui versa un'altra unit\u00e0.", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 tenuto a prestarle assistenza solo se trovasi a non pi\u00f9 di 10 miglia nautiche dall'unit\u00e0 in pericolo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 tenuto ad accorrere per prestare assistenza, quando possa prevedere un utile risultato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 tenuto a prestarle assistenza solo se trovasi a non pi\u00f9 di 12 miglia nautiche dall'unit\u00e0 in pericolo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1296": {"id": "1.8.1-8", "text": "Avvenuto un urto tra unit\u00e0 navali:", "answers": {"a": {"text": "il comandante di ciascuna, \u00e8 tenuto a prestare soccorso esclusivamente a quella pi\u00f9 vicina, al suo equipaggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il comandante dell'unit\u00e0 navale pi\u00f9 grande, \u00e8 tenuto a prestare soccorso a tutte le altre, al loro equipaggio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il comandante di ciascuna \u00e8 tenuto a prestare soccorso alle altre, al loro equipaggio ed ai loro passeggeri, qualora ci\u00f2 non comporti grave pericolo per la sua unit\u00e0 navale e per le persone che sono a bordo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1297": {"id": "1.8.1-9", "text": "Il comandante dell'unit\u00e0 soccorritrice \u00e8 tenuto a tentare il salvataggio di persone che siano in mare o in acque interne in pericolo:", "answers": {"a": {"text": "qualora l'altezza del bordo libero non ecceda i 2 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "qualora ci\u00f2 non comporti grave pericolo per la sua unit\u00e0 navale e per le persone che sono a bordo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "qualora sia in possesso di ulteriori mezzi collettivi di salvataggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1298": {"id": "1.8.1-10", "text": "Il comandante di un'unit\u00e0 navale che omette di prestare assistenza ovvero tentare il salvataggio nei casi in cui ne ha l'obbligo a norma del Codice della Navigazione:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 punito con la reclusione fino a 2 anni.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 punito con la sanzione pecuniaria di euro 10.000.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 punito con il ritiro della patente nautica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1299": {"id": "1.8.1-11", "text": "Quale tra queste condotte costituisce un illecito amministrativo?", "answers": {"a": {"text": "non ottemperare agli ordini impartiti dalla competente Autorit\u00e0 marittima, ai sensi dell'art. 70 Codice della Navigazione, omettendo di cooperare con i mezzi di cui si dispone, al soccorso di un'altra unit\u00e0 navale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "salvo che il fatto costituisca violazione della normativa sulle aree marine protette, l'utilizzo di un'unit\u00e0 da diporto non osservando una disposizione di legge o di regolamento in materia di sicurezza della navigazione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "tentare il salvataggio nei confronti di un'altra unit\u00e0 navale in pericolo di perdersi qualora non comporti grave rischio per l'unit\u00e0 soccorritrice.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1300": {"id": "1.8.1-12", "text": "I limiti di navigazione delle unit\u00e0 munite di marcatura \"CE\" sono definiti:", "answers": {"a": {"text": "dal Registro Italiano Navale", "is_correct": false}, "b": {"text": "dall'altezza significativa delle onde e dalla forza del vento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalla vetust\u00e0 dello scafo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1301": {"id": "1.8.1-13", "text": "Un'imbarcazione da diporto pu\u00f2 essere immatricolata presso:", "answers": {"a": {"text": "l'Archivio telematico delle unit\u00e0 da diporto (ATCN).", "is_correct": true}, "b": {"text": "gli uffici della Provincia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "gli uffici locali marittimi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1302": {"id": "1.8.1-14", "text": "Le linee di base hanno la funzione di:", "answers": {"a": {"text": "segnare il limite interno da cui si misura la fascia di mare territoriale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "delimitare aree di mare in cui \u00e8 vietata la navigazione o un'attivit\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "delimitare tutte quelle aree del mare assoggettate alle specifiche regolamentazioni marittime.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1303": {"id": "1.8.1-15", "text": "La bandiera nazionale per le unit\u00e0 da diporto iscritte nei registri:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 esposta nella posizione pi\u00f9 visibile, pi\u00f9 opportuna.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in porto si deve esporre sempre, dall'alba al tramonto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in navigazione fuori dai porti, \u00e8 sempre esposta dall'alba al tramonto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1304": {"id": "1.8.1-16", "text": "In caso di ritrovamento in spiaggia di natanti, motori marini, ecc.:", "answers": {"a": {"text": "si segnala il ritrovamento telefonando al numero 115.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si presenta denuncia alla stazione dei Carabinieri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si presentata apposita denuncia all'Autorit\u00e0 marittima locale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1305": {"id": "1.8.1-17", "text": "Per le imbarcazioni da diporto, il nome:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 imposto, qualora non vi provveda il proprietario entro un certo termine fissato dall'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non \u00e8 obbligatorio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 obbligatorio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1306": {"id": "1.8.1-18", "text": "Nella navigazione in prossimit\u00e0 delle rade ci dobbiamo attenere:", "answers": {"a": {"text": "al codice internazionale di navigazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "alle norme delle effemeridi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "alle ordinanze dell'Autorit\u00e0 Marittima.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1307": {"id": "1.8.1-19", "text": "Le ordinanze sono delle:", "answers": {"a": {"text": "prescrizioni indicate sulla licenza di navigazione o sul certificato d\u2019uso motore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "strutture portanti trasversali della nave in legno.", "is_correct": false}, "c": {"text": "prescrizioni che regolamentano la navigazione marittima in ambito locale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1308": {"id": "1.8.1-20", "text": "Cosa si intende per navigazione interna?", "answers": {"a": {"text": "quella effettuata tra la costa e le linee di base.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quella effettuata su laghi di confine.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quella effettuata sui laghi, fiumi, canali e altre acque interne.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1309": {"id": "1.8.1-21", "text": "Si pu\u00f2 immatricolare un\u2019unit\u00e0 avente lunghezza fuori tutto di 9,90 metri?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, ma subisce il regime giuridico delle imbarcazioni da diporto iscritte.", "is_correct": true}, "b": {"text": "no, solo quelle superiori a 10 metri di lunghezza fuori tutto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, non pu\u00f2 essere immatricolato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1310": {"id": "1.8.1-22", "text": "Dove va richiesta la licenza RTF per il VHF installato a bordo delle unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "Ministero delle Attivit\u00e0 Produttive.", "is_correct": false}, "b": {"text": "Ministero dello Sviluppo Economico.", "is_correct": false}, "c": {"text": "Ministero dello Sviluppo Economico per il tramite dello STED (Sportello Telematico del Diportista).", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1311": {"id": "1.8.1-23", "text": "Alle imbarcazioni spetta l'obbligo di esporre la bandiera nazionale?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si, solo in acque territoriali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1312": {"id": "1.8.1-24", "text": "Un soggetto residente a Genova, dove pu\u00f2 immatricolare la propria imbarcazione da diporto?", "answers": {"a": {"text": "presso un qualsiasi STED (Sportello Telematico del Diportista).", "is_correct": true}, "b": {"text": "presso il registro ACI della propria citt\u00e0 di residenza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "presso il consolato con sede a Genova.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1313": {"id": "1.8.1-25", "text": "Per \"unit\u00e0 da diporto\" s'intende:", "answers": {"a": {"text": "soltanto le unit\u00e0 destinate alla navigazione da diporto \"lusoria\" (uso privato).", "is_correct": false}, "b": {"text": "soltanto le unit\u00e0 a motore destinate alla navigazione da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "qualsiasi costruzione di qualunque tipo e con qualunque mezzo di propulsione, che sia destinata alla navigazione da diporto, che pu\u00f2 essere di natura \"lusoria\" (privata) oppure \"commerciale\".", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1314": {"id": "1.8.1-26", "text": "Un'imbarcazione da diporto registrata nell'ATCN (Archivio Telematico Centrale della Nautica da diporto), ha la sigla cos\u00ec composta:", "answers": {"a": {"text": "il nome della barca seguito dalla lettera D.", "is_correct": false}, "b": {"text": "codice alfanumerico composto da 4 lettere e 4 numeri seguiti dalla lettera D.", "is_correct": true}, "c": {"text": "sigla provincia + N + numero iscrizione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1315": {"id": "1.8.1-27", "text": "Per unit\u00e0 da diporto adibita a uso commerciale si intende:", "answers": {"a": {"text": "quella utilizzata per la pesca.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quella utilizzata per il servizio di pilotaggio e rimorchio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quella utilizzata per le attivit\u00e0 previste dal codice della nautica, tra cui locazione e noleggio.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1316": {"id": "1.8.1-28", "text": "Per unit\u00e0 da diporto adibita a uso commerciale si intende:", "answers": {"a": {"text": "quella utilizzata per l'attivit\u00e0 di collegamento di linea a orari prestabiliti tra due o pi\u00f9 localit\u00e0 predefinite.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quella utilizzata per le attivit\u00e0 previste dal codice della nautica, tra cui l'assistenza alle attivit\u00e0 subacquee e l'insegnamento professionale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "quella utilizzata per la pesca.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1317": {"id": "1.8.1-29", "text": "Le disposizioni del Codice della nautica:", "answers": {"a": {"text": "si applicano alla navigazione da diporto esercitata per fini esclusivamente lusori (ricreativi).", "is_correct": false}, "b": {"text": "si applicano sia alla navigazione da diporto esercitata per fini lusori (ricreativi), sia per fini commerciali, come definiti dal codice stesso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "si applicano alle unit\u00e0 da diporto e della piccola pesca.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1318": {"id": "1.8.1-30", "text": "In mancanza di specifiche disposizioni, alla navigazione delle unit\u00e0 da diporto si applicano:", "answers": {"a": {"text": "le disposizioni del Codice della navigazione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dalle disposizioni del Codice civile.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le disposizioni della Marina Militare.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1319": {"id": "1.8.1-31", "text": "Le disposizioni sull'obbligo di assicurazione per responsabilit\u00e0 civile (decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, e successive modificazioni) si applicano:", "answers": {"a": {"text": "a qualsiasi unit\u00e0 galleggiante", "is_correct": false}, "b": {"text": "a tutte le unit\u00e0 da diporto come definite dal codice della nautica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "a tutte le unit\u00e0 da diporto come definite dal codice della nautica,con esclusione delle unit\u00e0 a remi e a vela non dotate di motore ausiliario.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1320": {"id": "1.8.1-32", "text": "Un motore fuoribordo \u00e8 soggetto all'obbligo di assicurazione (decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, e successive modificazioni):", "answers": {"a": {"text": "solo per le potenze superiori a 2,5 cavalli.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sempre.", "is_correct": true}, "c": {"text": "solo per le potenze che richiedono la patente nautica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1321": {"id": "1.8.1-33", "text": "Le disposizioni sull'obbligo di assicurazione per responsabilit\u00e0 civile (decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, e successive modificazioni):", "answers": {"a": {"text": "si applicano anche ai motori muniti di certificato di uso straniero o di altro documento equivalente emesso all\u2019estero, se impiegati nelle acque territoriali nazionali.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non si applicano ai motori muniti di certificato di uso straniero o di altro documento equivalente emesso all\u2019estero.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si applicano ai motori muniti di certificato di uso straniero o di altro documento equivalente emesso all\u2019estero, solo se impiegati nelle acque territoriali nazionali oltre 3 miglia dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1322": {"id": "1.8.1-34", "text": "Le disposizioni della disciplina della navigazione delle unit\u00e0 da diporto contenute nel codice della nautica sono completate:", "answers": {"a": {"text": "dal Regolamento di attuazione al codice della nautica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dal Codice civile.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dalle disposizioni speciali.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1323": {"id": "1.8.1-35", "text": "Per quanto non previsto dalle disposizioni del Codice della nautica, si applicano:", "answers": {"a": {"text": "le disposizioni speciali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le disposizioni del Codice della navigazione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "le diposizioni del'Autorit\u00e0 prefettizia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1324": {"id": "1.8.1-36", "text": "L'attivit\u00e0 di assistenza e traino:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 consentita con riferimento a imbarcazioni e natanti, previa sottoscrizione di una polizza assicurativa e comunicazione alla Capitaneria di porto competente.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 consentita con riferimento ai soli natanti, previa comunicazione alla Capitaneria di porto competente.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non \u00e8 consentita.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1325": {"id": "1.8.1-37", "text": "L'esercizio abusivo delle attivit\u00e0 commerciali con unit\u00e0 da diporto:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 soggetto alla sanzione da 2.775 a 11.017 euro.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 soggetto alla sanzione da 276 a 1.377 euro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 soggetto a diffida.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1326": {"id": "1.8.1-38", "text": "Con contratto di leasing nautico si intende:", "answers": {"a": {"text": "il finanziamento posto in essere da una banca o intermediario finanziario consistente nella concessione in utilizzo, per un determinato periodo di tempo e dietro il pagamento di un corrispettivo periodico (canone), di una unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la locazione di una unit\u00e0 da diporto, senza diritto di riscatto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il leasing nautico non \u00e8 applicato alla nautica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1327": {"id": "1.8.1-39", "text": "L\u2019utilizzatore di un contratto di leasing nautico:", "answers": {"a": {"text": "ancorch\u00e9 non proprietario dell'imbarcazione, assume tutti i rischi relativi al perimento del bene.", "is_correct": true}, "b": {"text": "poich\u00e9 non \u00e8 il proprietario dell'imbarcazione, non si assume i rischi relativi al perimento del bene, a meno che non derivi da una sua grave imperizia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non \u00e8 mai responsabile del perimento del bene.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1328": {"id": "1.8.1-40", "text": "In caso di violazioni da parte di una unit\u00e0 in leasing di disposizioni in materia di navigazione che prevedono sanzioni pecuniarie:", "answers": {"a": {"text": "l'utilizzatore a titolo di leasing dell'unit\u00e0 \u00e8 obbligato in solido con l'autore delle violazioni, se persona diversa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il proprietario dell'unit\u00e0 (soggetto finanziatore del leasing) \u00e8 tenuto al pagamento.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le sanzioni sono suddivise tra il proprietario dell'unit\u00e0 e l'utilizzatore in leasing.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1329": {"id": "1.8.1-41", "text": "L'esercizio abusivo di attivit\u00e0 commerciali con unit\u00e0 da diporto \u00e8 punito:", "answers": {"a": {"text": "con la sanzione amministrativa da 250 euro a1.100 euro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "con la sanzione amministrativa da 2.755 euro a 11.017 euro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "con la sanzione amministrativa da 557 euro a 2.507 euro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1330": {"id": "1.8.1-42", "text": "In caso di leasing nautico:", "answers": {"a": {"text": "l'utilizzatore condivide la responsabilit\u00e0 del comando con il proprietario.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'utilizzatore assume in toto la responsabilit\u00e0 del comando.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la responsabilit\u00e0 del comando \u00e8 stabilita dal contratto di leasing.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1331": {"id": "1.8.1-43", "text": "Il comandante dell'unit\u00e0 navale che in caso di urto non dia nei limiti del possibile alle altre unit\u00e0 le notizie necessarie per l'identificazione della propria imbarcazione:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 punito con la reclusione da uno a due mesi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 punito con il pagamento di un'ammenda fino a 206,00 Euro.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 punito con la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da 1.032,00 Euro a 6.197,00Euro.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1332": {"id": "1.8.1-44", "text": "Con riguardo alla locazione delle unit\u00e0 da diporto, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "il conduttore di un'unit\u00e0 da diporto locata, ne esercita la navigazione assumendosi le responsabilit\u00e0 ed i rischi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il conduttore di un'unit\u00e0 da diporto locata, ne esercita la navigazione senza assumersene le responsabilit\u00e0 e i rischi che restano in capo al proprietario.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il conduttore di un'unit\u00e0 da diporto locata, ne esercita la navigazione senza assumersene le responsabilit\u00e0 e i rischi che restano in capo al noleggiatore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1333": {"id": "1.8.1-45", "text": "Quali sono gli obblighi a cui deve adempiere il conduttore di un'unit\u00e0 navale da diporto locata?", "answers": {"a": {"text": "impiegare l'unit\u00e0 navale da diporto secondo le caratteristiche tecniche risultanti dal certificato di stabilit\u00e0 e in conformit\u00e0 alle finalit\u00e0 di diporto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "impiegare l'unit\u00e0 da diporto secondo le caratteristiche tecniche risultanti dal certificato di classe e in conformit\u00e0 alle finalit\u00e0 di diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "impiegare l'unit\u00e0 da diporto secondo le caratteristiche tecniche risultanti dalla licenza di navigazione e in conformit\u00e0 alle finalit\u00e0 di diporto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1334": {"id": "1.8.1-46", "text": "Il contratto di locazione delle imbarcazioni e delle navi da diporto:", "answers": {"a": {"text": "deve essere tenuto a bordo in originale o copia conforme.", "is_correct": true}, "b": {"text": "va rinnovato in concomitanza della scadenza delle manutenzioni periodiche dell'apparato motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pu\u00f2 anche essere tenuto a bordo in copia fotostatica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1335": {"id": "1.8.1-47", "text": "La licenza di navigazione e gli altri documenti prescritti sono mantenuti a bordo:", "answers": {"a": {"text": "in originale, o in copia autentica se la navigazione avviene tra porti dello Stato.", "is_correct": true}, "b": {"text": "esclusivamente in originale solo se la navigazione avviene tra porti di uno stesso compartimento marittimo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dopo esser stati vidimati annualmente da parte della competente Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1336": {"id": "1.8.1-48", "text": "Il certificato di sicurezza:", "answers": {"a": {"text": "deve essere registrato presso l'Agenzia delle Dogane entro 30 giorni dal rilascio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "attesta lo stato di stabilit\u00e0 dell'unit\u00e0 e fa parte dei documenti di bordo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "attesta lo stato di navigabilit\u00e0 dell'unit\u00e0 e fa parte dei documenti di bordo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1337": {"id": "1.8.1-49", "text": "La dichiarazione di potenza del motore installato a bordo:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 facoltativa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 inclusa nel Manuale del proprietario.", "is_correct": false}, "c": {"text": "fa parte dei documenti di bordo di natanti e imbarcazioni con fuoribordo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1338": {"id": "1.8.1-50", "text": "L'atto di autorizzazione alla navigazione temporanea", "answers": {"a": {"text": "vale come documento di bordo e abilita alla navigazione nei limiti consentiti dalle caratteristiche di costruzione dell'unit\u00e0 da diporto, nonch\u00e9 alla navigazione in acque territoriali straniere per il periodo di tempo necessario alla partecipazione a fiere, saloni e altri eventi espositivi.", "is_correct": true}, "b": {"text": "vale come documento di bordo straordinario ed abilita alla navigazione senza alcun limite dalla costa, nonch\u00e9 in navigazione in acque internazionali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non vale come documento di bordo ed abilita esclusivamente alla navigazione da e per il cantiere di costruzione e/o manutenzione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1339": {"id": "1.8.1-51", "text": "Con riguardo al noleggio delle unit\u00e0 da diporto, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "il contratto \u00e8 redatto per iscritto a pena di nullit\u00e0 e deve essere tenuto a bordo in originale o copia conforme.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il contratto \u00e8 redatto per iscritto a pena di nullit\u00e0 ed \u00e8 conservato in originale presso l'Ufficio di iscrizione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "il contratto \u00e8 redatto per iscritto a pena di nullit\u00e0 ed \u00e8 conservato in originale presso la Direzione Marittima di giurisdizione ove \u00e8 iscritt\u00e0 l'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1340": {"id": "1.8.1-52", "text": "L'utilizzo di un'imbarcazione da diporto per mezzo di contratti di locazione ovvero di noleggio risulta:", "answers": {"a": {"text": "dalla licenza di navigazione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dall'iscrizione nel registro delle imprese.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dall'omologazione CE.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1341": {"id": "1.8.1-53", "text": "A che distanza dalla costa possono navigare le unit\u00e0 a remi (pedal\u00f2, sandolini ecc.) ?", "answers": {"a": {"text": "entro 1 miglio dalla costa.", "is_correct": true}, "b": {"text": "in base alle condimeteomarine individuate con ordinanza dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entro 6 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1342": {"id": "1.8.1-54", "text": "Al compimento dei 16 anni di et\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "si pu\u00f2 essere ammessi esclusivamente all'esame per il rilascio della patente nautica entro 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si pu\u00f2 essere ammessi all'esame per il rilascio della patente nautica anche senza limiti dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si pu\u00f2 assumere il comando e la condotta di natanti a motore e natanti a vela con motore ausiliario e motovelieri, purch\u00e8 non sia prescritto il possesso della patente nautica.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1343": {"id": "1.8.1-55", "text": "La patente nautica pu\u00f2 essere sospesa:", "answers": {"a": {"text": "per assunzione del comando in stato di ebbrezza (ubriachezza) o sotto effetto di stupefacenti (droghe).", "is_correct": true}, "b": {"text": "a seguito di denuncia di evento ordinario.", "is_correct": false}, "c": {"text": "per mancanza a bordo delle dotazioni di sicurezza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1344": {"id": "1.8.1-56", "text": "Le unit\u00e0 da diporto sono classificate in base alla:", "answers": {"a": {"text": "lunghezza fuori tutto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "potenza dell'apparato motore, stazza e lunghezza fuori tutto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "lunghezza, larghezza e altezza di costruzione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1345": {"id": "1.8.1-57", "text": "Un'unit\u00e0 a motore lunga 9 metri \u00e8 classificata:", "answers": {"a": {"text": "natante da diporto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "imbarcazione da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nave da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1346": {"id": "1.8.1-58", "text": "Il ritrovamento di un relitto va denunciato all'Autorit\u00e0 competente entro:", "answers": {"a": {"text": "3 giorni dal ritrovamento o dall'approdo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "7 giorni dal ritrovamento o dall'approdo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "24 ore dal ritrovamento o dall'approdo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1347": {"id": "1.8.1-59", "text": "Le acque interne marittime sono costituite:", "answers": {"a": {"text": "dalle acque marittime riservate alla balneazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dai laghi e dai fiumi dello Stato.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dalle acque marittime comprese tra la costa e la linea di base.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1348": {"id": "1.8.1-60", "text": "Ai natanti spetta l'obbligo di esporre la bandiera nazionale?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si, solo in acque territoriali.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1349": {"id": "1.8.1-61", "text": "I limiti di navigazione delle unit\u00e0 munite di marcatura \"CE\" sono definiti:", "answers": {"a": {"text": "dall'omologazione dell'organo tecnico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dall'altezza significativa delle onde e dalla forza del vento.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalla distanza dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1350": {"id": "1.8.1-62", "text": "Pu\u00f2 conseguire la patente nautica un \"delinquente abituale\"?", "answers": {"a": {"text": "dipende dalle violazioni per le quali \u00e8 stato dichiarato delinquente abituale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no.", "is_correct": true}, "c": {"text": "s\u00ec.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1351": {"id": "1.8.1-63", "text": "La bandiera nazionale deve essere esposta:", "answers": {"a": {"text": "dalle navi e dalle imbarcazioni da diporto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "tutte le unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "soltanto dalle navi e dalle imbarcazioni da diporto se abilitate alla navigazione oltre le 12 miglia di distanza dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1352": {"id": "1.8.1-64", "text": "Un'imbarcazione da diporto marcata \"CE\", pu\u00f2 recarsi all'estero?", "answers": {"a": {"text": "si, se la categoria di progettazione consente di intraprendere la navigazione necessaria per raggiungere la destinazione estera.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, ma solo in presenza di mare e vento assicurati.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1353": {"id": "1.8.1-65", "text": "La denuncia di evento straordinario \u00e8 presentata se in corso di:", "answers": {"a": {"text": "navigazione, le persone a bordo hanno corso un pericolo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "navigazione, si esegue una variazione di rotta non programmata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "navigazione, si siano verificati eventi anomali relativi all'unit\u00e0 o alle persone a bordo.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1354": {"id": "1.8.1-66", "text": "La licenza di navigazione \u00e8 valida:", "answers": {"a": {"text": "3 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "5 anni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sino a che l'unit\u00e0 da diporto non subisca modifiche agli elementi strutturali o di identificazione della stessa ovvero importanti innovazioni.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1355": {"id": "1.8.1-67", "text": "L'obbligo della patente nautica per condurre un natante da diporto sorge:", "answers": {"a": {"text": "mai, perch\u00e9 non \u00e8 necessaria la patente nautica per i natanti da diporto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando la potenza del motore supera i 40,8 Cv, fermo restando la cilindrata, i tempi del motore ed il carburante impiegato.", "is_correct": true}, "c": {"text": "quando la potenza del motore supera i 25 Cv, fermo restando la cilindrata, i tempi del motore ed il carburante impiegato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1356": {"id": "1.8.1-68", "text": "Occorre la patente nautica per il comando o condotta di un'imbarcazione dadiporto entro 6 miglia dalla costa, quando a bordo sia installato un motore dipotenza di 29 Kw e cilindrata 750 centimetri cubici?", "answers": {"a": {"text": "no, in questo caso \u00e8 richiesto solo di aver compiuto 18 anni.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec, in questo caso sussiste l'obbligo di patente nautica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, solo se minorenne.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1357": {"id": "1.8.1-69", "text": "Quali unit\u00e0 da diporto sono soggette alla marcatura \"CE\"?", "answers": {"a": {"text": "natanti a motore e quelli a vela con superficie velica superiore a quattro metri quadrati.", "is_correct": false}, "b": {"text": "unit\u00e0 di lunghezza compresa tra 10 metri e 24 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "unit\u00e0 di lunghezza compresa tra 2,5 metri e 24 metri, se immesse in commercio dopo il 16/06/1998.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1358": {"id": "1.8.1-70", "text": "La patente nautica \u00e8 obbligatoria per il comando o condotta di un'imbarcazione da diporto entro le 6 miglia dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, sempre a prescindere sia della cilindrata che delle altre caratteristiche del motore.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, se l'unit\u00e0 \u00e8 munita di motore con potenza superiore a 40.8 cavalli.", "is_correct": true}, "c": {"text": "no, mai.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1359": {"id": "1.8.1-71", "text": "Si pu\u00f2 sospendere la patente nel caso di assunzione del comando di un'unit\u00e0 da diporto con patente nautica scaduta di validit\u00e0?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, se la patente nautica \u00e8 scaduta da pi\u00f9 di 12 mesi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non \u00e8 prevista la sospensione in questo caso.", "is_correct": true}, "c": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1360": {"id": "1.8.1-72", "text": "Quando il secondo motore \u00e8 considerato ausiliario?", "answers": {"a": {"text": "quando \u00e8 inferiore a 40 Cv.", "is_correct": false}, "b": {"text": "quando \u00e8 superiore a 40 Cv.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando \u00e8 di tipo amovibile, sistemato su proprio supporto con potenza non superiore al 20% di quella del motore principale.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1361": {"id": "1.8.1-73", "text": "Il \"manuale del proprietario\" \u00e8 quel documento contenente i dati tecnici:", "answers": {"a": {"text": "del natante omologato CE.", "is_correct": true}, "b": {"text": "di una nave da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "del natante non omologato CE.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1362": {"id": "1.8.1-74", "text": "La denuncia di evento straordinario \u00e8 presentata:", "answers": {"a": {"text": "all'Autorit\u00e0 marittima o Consolare del porto di arrivo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "all'Autorit\u00e0 di polizia del porto di arrivo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "all'Autorit\u00e0 giudiziaria del porto di arrivo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1363": {"id": "1.8.1-75", "text": "Cosa comporta l'assunzione, con l'abilitazione scaduta, del comando o condotta di un'unit\u00e0 soggetta ad obbligo di patente nautica?", "answers": {"a": {"text": "il sequestro dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una salata sanzione amministrativa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "l'arresto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1364": {"id": "1.8.1-76", "text": "La licenza e gli altri documenti per le unit\u00e0 da diporto devono essere sempre tenuti a bordo in originale?", "answers": {"a": {"text": "no, per la navigazione tra i porti nazionali \u00e8 sufficiente avere a bordo le copie conformi all'originale.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si, previa autorizzazione rilasciata dall'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no, \u00e8 sufficiente avere a bordo delle semplici copie fotostatiche.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1365": {"id": "1.8.1-77", "text": "Dove vengono iscritte le imbarcazioni e navi da diporto?", "answers": {"a": {"text": "nell'ATCN (Archivio Telematico Centrale della Nautica da diporto) per il tramite dello STED (Sportello Telematico del Diportista)", "is_correct": true}, "b": {"text": "solo presso le Capitanerie di porto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non vengono pi\u00f9 iscritte nei registri navali poich\u00e9 abrogati.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1366": {"id": "1.8.1-78", "text": "Per il comando e condotta di un'imbarcazione da diporto a vela senza motore ausiliario, per la navigazione nelle acque interne e nelle acque marittime entro 6 miglia dalla costa, \u00e8 sufficiente:", "answers": {"a": {"text": "la patente nautica per il comando e condotta di imbarcazioni da diporto a vela e motore entro 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "aver compiuto diciotto anni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "la patente nautica per il comando e condotta di imbarcazioni da diporto a motore entro 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1367": {"id": "1.8.1-79", "text": "Con la patente nautica entro le 12 miglia dalla costa, si pu\u00f2 comandare un'imbarcazione da diporto abilitata a navigare senza limiti di distanza dalla costa?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, a patto che ottenga una apposita autorizzazione, in tal senso, dalla Capitaneria del porto di partenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, a patto che non superi il limite delle 12 miglia dalla costa.", "is_correct": true}, "c": {"text": "no, in nessun caso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1368": {"id": "1.8.1-80", "text": "E' possibile comandare e condurre un'imbarcazione da diporto utilizzata con contratti di noleggio?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, solo a condizione di essere in possesso di idoneo titolo professionale del diporto prescritto dalla legge.", "is_correct": true}, "b": {"text": "no, solo se in possesso della patente nautica per nave da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1369": {"id": "1.8.1-81", "text": "Si paga una somma per \"prendere in godimento\" un'imbarcazione per un determinato periodo di tempo e il contratto esclude la \"possibilit\u00e0 di riscatto\" alla sua scadenza; siamo in presenza di un contratto di:", "answers": {"a": {"text": "locazione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "leasing finanziario.", "is_correct": false}, "c": {"text": "noleggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1370": {"id": "1.8.1-82", "text": "Se si paga una somma per usufruire dei servizi di una persona, che si mette a disposizione e mette a disposizione la sua imbarcazione per un determinato periodo di tempo, si ha un contratto di:", "answers": {"a": {"text": "leasing finanziario.", "is_correct": false}, "b": {"text": "noleggio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "locazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1371": {"id": "1.8.1-83", "text": "Quale tra le seguenti affermazioni sul noleggio di unit\u00e0 da diporto \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "l'unit\u00e0 noleggiata rimane nella disponibilit\u00e0 del proprietario/armatore (noleggiante), alle cui dipendenze resta anche l'equipaggio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il cliente (noleggiatore) dell'unit\u00e0 ne esercita la navigazione, assumendosene le responsabilit\u00e0 e i rischi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "noleggio e locazione sono sinonimi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1372": {"id": "1.8.1-84", "text": "Il noleggio occasionale \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 una attivit\u00e0 professionale svolta in maniera non continuativa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la facolt\u00e0 del proprietario di una imbarcazione di noleggiare la propria unit\u00e0 per un massimo di 42 giorni l'anno previa comunicazione di ogni singolo contratto all'Agenzia delle Entrate e all'Autorit\u00e0 marittima. Non costituisce un'attivit\u00e0 professionale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 un sinonimo di locazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1373": {"id": "1.8.1-85", "text": "Quale tra le seguenti affermazioni sul contratto di noleggio di unit\u00e0 da diporto \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "pu\u00f2 prevedere anche pi\u00f9 clienti \"noleggiatori a cabina\"; salva diversa volont\u00e0 delle parti, sono stipulati pi\u00f9 contratti di noleggio per quanti sono i noleggiatori di ogni cabina o gruppo di cabine.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pu\u00f2 essere intestato sempre e solo a una persona fisica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pu\u00f2 essere concluso anche in forma orale se alla presenza di un ufficiale dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1374": {"id": "1.8.1-86", "text": "Un'unit\u00e0 da diporto, avente lunghezza fuori tutto pari a 7 metri, pu\u00f2 essere iscritta nel registro delle imbarcazioni da diporto?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, ma subisce il regime giuridico delle imbarcazioni da diporto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "s\u00ec, se con un motore di potenza superiore a 40,8 CV.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, ma mantiene il regime giuridico del natante da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1375": {"id": "1.8.1-87", "text": "Un cittadino di 55 anni deve rinnovare la patente; la validit\u00e0 del nuovo documento sar\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "di 3 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di 10 anni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "di 5 anni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1376": {"id": "1.8.1-88", "text": "Per navigazione da diporto s'intende la navigazione effettuata a scopo:", "answers": {"a": {"text": "sportivo o ricreativo ovvero commerciale, come previsto dal Codice della nautica da diporto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "ricreativo, dai cui esuli ogni forma di agonismo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "solo sportivo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1377": {"id": "1.8.1-89", "text": "Come \u00e8 articolata la validit\u00e0 temporale della patenta nautica?", "answers": {"a": {"text": "10 anni se non si \u00e8 superato il 60esimo anno di et\u00e0, 5 anni se si \u00e8 superato tale limite d'et\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "10 anni per tutti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "10 anni se non si \u00e8 superato il 50esimo anno di et\u00e0, 5 anni se si \u00e8 superato tale limite d'et\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1378": {"id": "1.8.1-90", "text": "Assumere il comando di un'unit\u00e0 senza aver conseguito la prescritta abilitazione, comporta:", "answers": {"a": {"text": "la sanzione amministrativa che va da 2.755 a 11.017 euro e la sospensione della licenza di navigazione per 30 giorni.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la sanzione amministrativa che va da 2.755 a 11.017 euro e l'arresto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la sanzione amministrativa che va da 2.755 a 11.017 euro, la sospensione della licenza di navigazione per 1 anno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1379": {"id": "1.8.1-91", "text": "Per condurre una moto d'acqua \u00e8 sempre necessaria la patente nautica?", "answers": {"a": {"text": "no, solo in caso di potenza superiore a 40.8 cavalli.", "is_correct": false}, "b": {"text": "s\u00ec, sempre.", "is_correct": true}, "c": {"text": "mai, perch\u00e8 di lunghezza inferiore a 4,5 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1380": {"id": "1.8.1-92", "text": "La dichiarazione di evento straordinario deve essere rilasciata:", "answers": {"a": {"text": "da un qualsiasi membro dell'equipaggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dal comandante dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}, "c": {"text": "da chiunque sia stato delegato dal comandante dell'unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1381": {"id": "1.8.1-93", "text": "Il battello di servizio (tender) non ha l'obbligo delle dotazioni di sicurezza e dei mezzi di salvataggio, fatti salvi i mezzi di salvataggio individuali, se naviga:", "answers": {"a": {"text": "entro 500 metri dalla costa o dall'unit\u00e0 madre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "entro un miglio dalla costa o dall'unit\u00e0 madre.", "is_correct": true}, "c": {"text": "entro due miglia dalla costa o dall'unit\u00e0 madre.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1382": {"id": "1.8.1-94", "text": "La patente nautica \u00e8 obbligatoria per il comando o condotta di un'imbarcazione da diporto entro 6 miglia dalla costa, quando a bordo sia installato un motore di potenza di 29 Kw e cilindrata di 1.398 centimetri cubici con carburazione a 4 tempi entro bordo?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, solo se minorenne.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, in questo caso \u00e8 richiesto solo di aver compiuto i 18 anni di et\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, in questo caso sussiste l'obbligo di patente nautica.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1383": {"id": "1.8.1-95", "text": "L'obbligo dell'assicurazione sulla responsabilit\u00e0 civile ricade:", "answers": {"a": {"text": "sui motori di potenza superiore a 10 Cv.", "is_correct": false}, "b": {"text": "sui motori di potenza superiore a 40,8 Cv.", "is_correct": false}, "c": {"text": "su qualsiasi motore marino, amovibile e non, indipendentemente dalla potenza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1384": {"id": "1.8.1-96", "text": "Nel caso non siano avvenute lesioni a persone a bordo, la denuncia di evento straordinario va presentata:", "answers": {"a": {"text": "entro tre giorni dall'arrivo in porto.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non appena possibile.", "is_correct": false}, "c": {"text": "subito all'arrivo in porto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1385": {"id": "1.8.1-97", "text": "Quando \u00e8 sospesa la patente nautica?", "answers": {"a": {"text": "per gravi atti di imperizia ed imprudenza.", "is_correct": true}, "b": {"text": "quando \u00e8 scaduta e non \u00e8 stata rinnovata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quando non si \u00e8 pagato il bollo annuale.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1386": {"id": "1.8.1-98", "text": "Tutte le unit\u00e0 a motore hanno l\u2019obbligo di tenere a bordo la dichiarazione dipotenza del motore (o il certificato d\u2019uso motore)?", "answers": {"a": {"text": "si, tutte le unit\u00e0 da diporto a motore hanno l'obbligo a prescindere che siano o non siano iscritte nei registri navali.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, oltre ai natanti da diporto, hanno l'obbligo solo le imbarcazioni da diporto dotate di motore fuoribordo.", "is_correct": true}, "c": {"text": "no, hanno l'obbligo solo le navi da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1387": {"id": "1.8.1-99", "text": "Il documento che riporta, tra le varie caratteristiche, i dati di un\u2019imbarcazione e i dati anagrafici del suo proprietario, \u00e8 denominato:", "answers": {"a": {"text": "manuale del proprietario.", "is_correct": false}, "b": {"text": "certificato di propriet\u00e0 marittimo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "licenza di navigazione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1388": {"id": "1.8.1-100", "text": "Nel caso di unit\u00e0 non adibita a noleggio, il certificato di sicurezza \u00e8 rilasciato?", "answers": {"a": {"text": "solo ai natanti da diporto adibiti a locazione commerciale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo alle navi e le imbarcazioni da diporto.", "is_correct": true}, "c": {"text": "a tutte le unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1389": {"id": "1.8.1-101", "text": "I limiti fissati dalla legge per il conseguimento della patente nautica relativamente al motore sono determinati:", "answers": {"a": {"text": "da una tabella ministeriale.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dalla potenza massima di esercizio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "dalla potenza fiscale del motore.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1390": {"id": "1.8.1-102", "text": "Il conduttore di una moto d\u2019acqua deve:", "answers": {"a": {"text": "possedere la patente nautica solo se l'unit\u00e0 ha una cilindrata superiore a 785 centimetri cubici.", "is_correct": false}, "b": {"text": "indossare il giubbotto di salvataggio e rispettare i limiti di velocit\u00e0 disposti localmente.", "is_correct": true}, "c": {"text": "raggiungere la riva senza bisogno dei corridoi di atterraggio.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1391": {"id": "1.8.1-103", "text": "Un\u2019unit\u00e0 di 13 metri di lunghezza, con superficie velica di 80 metri quadrati e un motore di 45 Cv:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 in ogni caso abilitata alla navigazione solo entro 3 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "necessita della licenza di navigazione.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 considerata come unit\u00e0 a vela senza motore ausiliario.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1392": {"id": "1.8.1-104", "text": "La patente nautica viene revocata in caso di:", "answers": {"a": {"text": "condotta con tasso alcolemico pari a 1,50 grammi per litro.", "is_correct": false}, "b": {"text": "per gravi atti di imperizia ed imprudenza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in caso di perdita dei requisiti morali e fisici.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1393": {"id": "1.8.1-105", "text": "Un natante marcato \"CE\", quante persone pu\u00f2 trasportare?", "answers": {"a": {"text": "quelle indicate nel certificato di omologazione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dipende dall'ordinanza disciplinante l'utilizzazione dei natanti da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "quelle indicate nella dichiarazione di potenza del motore per natanti da diporto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1394": {"id": "1.8.1-106", "text": "La patente nautica \u00e8 obbligatoria per il comando o condotta di un'imbarcazione da diporto entro 6 miglia dalla costa, quando a bordo sia installato un motore fuoribordo di potenza di 29 Kw e cilindrata di 1.299 centimetri cubici a iniezione diretta?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, solo se minorenne.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no, in questo caso \u00e8 richiesto solo di aver compiuto i 18 anni di et\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, in questo caso sussiste l'obbligo di patente nautica.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1395": {"id": "1.8.1-107", "text": "La patente per condurre un acquascooter \u00e8 obbligatoria:", "answers": {"a": {"text": "solo se il motore \u00e8 di cilindrata superiore a 750 centimetri cubici.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo se il motore supera i 30 Kw.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sempre.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1396": {"id": "1.8.1-108", "text": "Sicuramente \u00e8 considerato un \u201cevento straordinario\u201d:", "answers": {"a": {"text": "il malore tra i membri dell\u2019equipaggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "l'incaglio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "il restare senza carburante.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1397": {"id": "1.8.1-109", "text": "A chi va presentata la denuncia di evento straordinario, in caso di evento straordinario all\u2019estero?", "answers": {"a": {"text": "al consolato di bandiera.", "is_correct": true}, "b": {"text": "all\u2019autorit\u00e0 marittima italiana al primo porto di approdo in territorio nazionale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "all\u2019autorit\u00e0 marittima locale che lo trasmetter\u00e0 al consolato di bandiera.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1398": {"id": "1.8.1-110", "text": "E' obbligatoria la patente nautica, per la navigazione con un'imbarcazione da diporto entro 6 miglia dalla costa, quando a bordo sia installato un motore di potenza di 29 Kw e cilindrata di 1.098 centimetri cubici e carburazione a quattro tempi fuori bordo?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec, in questo caso sussiste l'obbligo di patente nautica.", "is_correct": true}, "b": {"text": "no, in questo caso \u00e8 richiesto solo di aver compiuto i 18 anni di et\u00e0.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, solo se minorenne.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1399": {"id": "1.8.1-111", "text": "E' obbligatoria la patente nautica per condurre un\u2019unit\u00e0 da diporto avente un motore di 35 Kw?", "answers": {"a": {"text": "mai.", "is_correct": false}, "b": {"text": "solo in determinati casi.", "is_correct": false}, "c": {"text": "sempre.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1400": {"id": "1.8.1-112", "text": "La validit\u00e0 della patente nautica \u00e8 di 10 anni sino al compimento del:", "answers": {"a": {"text": "65esimo anno e poi 5 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "60esimo anno e poi 5 anni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "50esimo anno e poi 5 anni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1401": {"id": "1.8.1-113", "text": "Un natante \u00e8 quell'unit\u00e0:", "answers": {"a": {"text": "non iscritta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "iscritta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "di lunghezza superiore a 10 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1402": {"id": "1.8.1-114", "text": "Chi regge il timone di un'imbarcazione da diporto deve essere necessariamente munito di patente nautica?", "answers": {"a": {"text": "no, purch\u00e8 vi sia a bordo altra persona regolarmente abilitata per il tipo di navigazione in atto che si assuma la responsabilit\u00e0 del comando e della condotta.", "is_correct": true}, "b": {"text": "no, purch\u00e8 abbia delega scritta ed et\u00e0 non inferiore ad anni 14.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si, sempre perch\u00e9 tenere il timone significa determinare la direzione della navigazione in atto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1403": {"id": "1.8.1-115", "text": "Il documento che riporta le caratteristiche del motore di un natante \u00e8 conosciuto sotto di:", "answers": {"a": {"text": "dichiarazione motoristica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "libretto del motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dichiarazione di potenza.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1404": {"id": "1.8.1-116", "text": "La categoria di progettazione \"B\" presuppone che l'imbarcazione da diporto sia in grado di navigare (individuare l'affermazione corretta):", "answers": {"a": {"text": "in presenza di forza del vento superiore a 8 e altezza significativa dell'onda non superiore a 4 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in presenza di forza del vento non superiore a 8 e altezza significativa dell'onda non superiore a 4 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "in presenza di forza del vento non superiore a 8 e altezza significativa dell'onda non superiore a 5 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1405": {"id": "1.8.1-117", "text": "La categoria di progettazione \"C\" presuppone che l'imbarcazione da diporto sia in grado di navigare (individuare l'affermazione corretta):", "answers": {"a": {"text": "in presenza di forza del vento superiore a 7 e altezza significativa dell'onda non superiore a 4 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in presenza di forza del vento non superiore a 7 e altezza significativa dell'onda non superiore a 3 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in presenza di forza del vento non superiore a 6 e altezza significativa dell'onda non superiore a 2 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1406": {"id": "1.8.1-118", "text": "E' obbligatoria la patente nautica, per la navigazione con un natante da diporto entro 6 miglia dalla costa, quando a bordo sia installato un motore di potenza di 29 Kw e cilindrata di 998 centimetri cubici e carburazione a quattro tempi fuori bordo?", "answers": {"a": {"text": "no, in questo caso \u00e8 richiesto solo di aver compiuto i 16 anni di et\u00e0.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si, in questo caso sussiste l'obbligo di patente nautica.", "is_correct": false}, "c": {"text": "s\u00ec, solo se minorenne.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1407": {"id": "1.8.1-119", "text": "La categoria di progettazione \"D\" presuppone che l'imbarcazione da diporto sia in grado di navigare (individuare l'affermazione corretta):", "answers": {"a": {"text": "in presenza di forza del vento non superiore a 3 e altezza significativa dell'onda non superiore a 0,2 metri, occasionalmente a 0,4 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "in presenza di forza del vento non superiore a 5 e altezza significativa dell'onda non superiore a 0,4 metri, occasionalmente a 0,6 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "in presenza di forza del vento non superiore a 4 e altezza significativa dell'onda non superiore a 0,3 metri, occasionalmente a 0,5 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1408": {"id": "1.8.1-120", "text": "Verificare prima della partenza che le dotazioni di sicurezza di un'unit\u00e0 da diporto siano efficienti, \u00e8 un compito di chi?", "answers": {"a": {"text": "dell'Organismo tecnico notificato o autorizzato al momento di visita a bordo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "dell'Autorit\u00e0 Marittima.", "is_correct": false}, "c": {"text": "del comandante dell'unit\u00e0.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1409": {"id": "1.8.1-121", "text": "In generale il numero minimo dei componenti l'equipaggio di una qualsiasi unit\u00e0 da diporto (purch\u00e8 non adibita a noleggio) \u00e8 stabilito:", "answers": {"a": {"text": "dal comandante in funzione della navigazione da intraprendere in relazione alle condimeteo marine e alla distanza da porti sicuri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "nel certificato di sicurezza per imbarcazioni da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "con ordinanza dell'Autorit\u00e0 marittima competente, trattandosi di navigazione entro 12 miglia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1410": {"id": "1.8.1-122", "text": "La moto d'acqua pu\u00f2 navigare oltre la velocit\u00e0 minima:", "answers": {"a": {"text": "oltre 100 metri dalla costa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "oltre 1000 metri dalla costa, 500 metri dalle coste a picco.", "is_correct": true}, "c": {"text": "oltre 1 miglio dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1411": {"id": "1.8.1-123", "text": "E' obbligatoria la patente per l'uso della moto d'acqua?", "answers": {"a": {"text": "no.", "is_correct": false}, "b": {"text": "si, sempre.", "is_correct": true}, "c": {"text": "solo se la potenza del motore supera i 40,8 CV (30 Kw).", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1412": {"id": "1.8.1-124", "text": "Un natante omologato CE pu\u00f2 navigare:", "answers": {"a": {"text": "anche oltre 12 miglia dalla costa, se ha le adeguate dotazioni di sicurezza", "is_correct": false}, "b": {"text": "sempre e solo entro 6 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "entro 12 miglia dalla costa, se omologato per la navigazione senza alcun limite.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1413": {"id": "1.8.1-125", "text": "Il comandante \u00e8 responsabile:", "answers": {"a": {"text": "della sostituzione dei mezzi di salvataggio e delle dotazioni di sicurezza che presentino deterioramento o deficienze tali da comprometterne l'efficienza.", "is_correct": true}, "b": {"text": "del rilascio del certificato di sicurezza.", "is_correct": false}, "c": {"text": "del rilascio della dichiarazione di potenza.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1414": {"id": "1.8.2-1", "text": "La pratica dello sci nautico prevede, altres\u00ec, l'utilizzo delle seguenti dotazioni:", "answers": {"a": {"text": "una boetta di segnalazione di colore arancione munita di sagola galleggiante di lunghezza non inferiore a 180 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la cassetta di pronto soccorso ed un salvagente per ciascuno degli sciatori trainati.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un gavitello di colore arancione munito di apposito dispositivo luminoso lampeggiante di colore blu visibile per tutto l'orizzonte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1415": {"id": "1.8.2-2", "text": "La pratica dello sci nautico quale dotazione prevede ?", "answers": {"a": {"text": "la boetta di segnalazione di colore arancione munita di sagola galleggiante di lunghezza non inferiore a 180 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la cassetta di pronto soccorso ed un salvagente per ciascuno degli sciatori trainati.", "is_correct": true}, "c": {"text": "un gavitello di colore arancione munito di apposito dispositivo luminoso lampeggiante di colore blu visibile per tutto l'orizzonte.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1416": {"id": "1.8.2-3", "text": "I conduttori delle unit\u00e0 navali da diporto munite di motore entrobordo e fuoribordo, utilizzate per l'esercizio dello sci nautico:", "answers": {"a": {"text": "possono anche non essere abilitati alla condotta dell'unit\u00e0 anzidette.", "is_correct": false}, "b": {"text": "devono avere la patente nautica.", "is_correct": true}, "c": {"text": "devono essere abilitati alla condotta dell'unit\u00e0 solo nel caso esse siano dotate di motori di potenza superiori a 50 Hp.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1417": {"id": "1.8.2-4", "text": "I conduttori di natanti muniti di motore entrobordo e fuoribordo, utilizzati per l'esercizio dello sci nautico, devono:", "answers": {"a": {"text": "essere assistiti da altra persona imbarcata a bordo di un tender in attivit\u00e0 di assistenza.", "is_correct": false}, "b": {"text": "essere in possesso della patente per navi da diporto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "essere sempre assistiti da altra persona esperta nel nuoto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1418": {"id": "1.8.2-5", "text": "Avuto riguardo alla disciplina dello sci nautico, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 consentito a qualsiasi unit\u00e0 navale a motore seguire altre unit\u00e0 navali trainanti sciatori, purch\u00e8 distanti oltre i 15 metri dallo sciatore stesso.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 vietato a qualsiasi unit\u00e0 navale a motore seguire, nella scia o a distanza inferiore a quella di sicurezza, altre unit\u00e0 navali trainanti sciatori oppure attraversarne la scia in velocit\u00e0 a vicinanza tale da poter investire gli sciatori in caso di caduta.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 vietato a qualsiasi unit\u00e0 navale a motore superare altre unit\u00e0 navali trainanti sciatori oppure attraversarne la scia a velocit\u00e0 superiore a 15 nodi.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1419": {"id": "1.8.2-6", "text": "Nelle zone di mare antistanti le spiagge, in assenza dei corridoi di lancio, la partenza o il rientro delle unit\u00e0 navali a motore addette al traino di sciatori:", "answers": {"a": {"text": "deve avvenire a velocit\u00e0 non superiore a cinque nodi nell'ultimo tratto dei 200 metri dalla batimetrica di metri 1,60.", "is_correct": false}, "b": {"text": "deve avvenire a velocit\u00e0 non superiore a sette nodi nell'ultimo tratto dei 200 metri dalla batimetrica di metri 1,60.", "is_correct": false}, "c": {"text": "deve avvenire a velocit\u00e0 non superiore a tre nodi nell'ultimo tratto dei 200 metri dalla batimetrica di metri 1,60.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1420": {"id": "1.8.2-7", "text": "L'esercizio dello sci nautico \u00e8 consentito per ragioni di sicurezza:", "answers": {"a": {"text": "esclusivamente nelle ore diurne, con tempo favorevole e mare calmo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "non oltre 50 metri dalla costa, con tempo favorevole e mare calmo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "esclusivamente dalle ore 09:00 alle ore 19:00, con tempo favorevole e con stato del mare non superiore a 3.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1421": {"id": "1.8.2-8", "text": "Deve essere in possesso di patente nautica il conduttore di un'unit\u00e0 da diporto nell'esercizio dello sci nautico?", "answers": {"a": {"text": "s\u00ec.", "is_correct": true}, "b": {"text": "dipende dalla lunghezza dell'unit\u00e0 e dalla potenza del motore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "no.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1422": {"id": "1.8.2-9", "text": "Per l'esercizio dello sci nautico, oltre al conduttore, quante persone devono trovarsi a bordo:", "answers": {"a": {"text": "una, esperta nello sci nautico.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una, esperta nel nuoto.", "is_correct": true}, "c": {"text": "nessun altro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1423": {"id": "1.8.2-10", "text": "In quale fascia di mare \u00e8 possibile praticare lo sci nautico?", "answers": {"a": {"text": "oltre 100 metri dalla batimetrica di 1,60 metri, salvo diverse disposizioni dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}, "b": {"text": "oltre 200 metri dalla spiaggia, misurati dalla batimetrica di 1,60 metri, salvo diverse disposizioni dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": true}, "c": {"text": "entro un miglio dalla costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1424": {"id": "1.8.2-11", "text": "Lo sci nautico \u00e8 praticabile:", "answers": {"a": {"text": "in ore diurne, con tempo favorevole e mare calmo.", "is_correct": true}, "b": {"text": "sempre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "anche in ore notturne se si dispone di un proiettore omologato.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1425": {"id": "1.8.2-12", "text": "La distanza minima tra lo sciatore nautico e il mezzo trainante \u00e8 di:", "answers": {"a": {"text": "18 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "12 metri.", "is_correct": true}, "c": {"text": "14 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1426": {"id": "1.8.2-13", "text": "L'unit\u00e0 con la quale viene praticato lo sci nautico:", "answers": {"a": {"text": "deve essere un'unit\u00e0 omologata CE.", "is_correct": false}, "b": {"text": "deve essere un'unit\u00e0 immatricolata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "pu\u00f2 essere qualsiasi tipo di unit\u00e0 da diporto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1427": {"id": "1.8.2-14", "text": "In caso di sci nautico svolto con natante da diporto, il conduttore deve possedere:", "answers": {"a": {"text": "il brevetto di salvamento.", "is_correct": false}, "b": {"text": "il brevetto di nuoto e voga.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la patente nautica.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1428": {"id": "1.8.2-15", "text": "Dove devono avvenire partenza e recupero dello sciatore nautico?", "answers": {"a": {"text": "esclusivamente servendosi dei corridoi di lancio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "soltanto in acque libere da bagnanti e da imbarcazioni, se non vietato dalle ordinanze locali, ovvero entro gli appositi corridoi di lancio.", "is_correct": true}, "c": {"text": "ovunque purch\u00e8 con cautela al fine di prevenire situazioni di pericolo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1429": {"id": "1.8.2-16", "text": "L'unit\u00e0 trainante lo sciatore nautico deve essere munita di:", "answers": {"a": {"text": "cassetta di pronto soccorso, gancio di traino e specchietto retrovisore.", "is_correct": true}, "b": {"text": "mezzi che consentano una facile risalita a bordo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dispositivi supplementari per il segnalamento acustico.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1430": {"id": "1.8.2-17", "text": "In linea generale, qual \u00e8 la distanza minima per fare sci nautico dalle coste cadenti a picco sul mare?", "answers": {"a": {"text": "100 metri.", "is_correct": true}, "b": {"text": "200 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "400 metri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1431": {"id": "1.8.2-18", "text": "Chi riconosce l'idoneit\u00e0 del gancio di traino e dello specchietto retrovisore ai fini della pratica dello sci nautico?", "answers": {"a": {"text": "Ente tecnico autorizzato.", "is_correct": false}, "b": {"text": "la Motorizzazione civile.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la Capitaneria di porto.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1432": {"id": "1.8.2-19", "text": "Nelle zone di mare antistanti le spiagge, in assenza di corridoi di lancio e fermo restando quanto prescritto dall'ordinanza dell'Autorit\u00e0 marittima, la partenza ed il rientro dell'unit\u00e0 trainante lo sciatore nautico:", "answers": {"a": {"text": "durante la stagione balneare \u00e8 possibile solo davanti a coste cadenti a picco sul mare, in assenza di balneazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "avviene con rotta normale alla linea di costa ed a velocit\u00e0 non superiore a 3 nodi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non \u00e8 possibile in alcun caso.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1433": {"id": "1.8.2-20", "text": "Per ogni sciatore trainato, deve essere presente a bordo dell'unit\u00e0 trainante:", "answers": {"a": {"text": "1 salvagente a portata di mano.", "is_correct": true}, "b": {"text": "1 boetta fumogena.", "is_correct": false}, "c": {"text": "1 dispositivo sonoro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1434": {"id": "1.8.2-21", "text": "Per poter effettuare lo sci nautico, il motore dell\u2019unit\u00e0 trainante lo sciatore nautico deve essere:", "answers": {"a": {"text": "del tipo entrofuoribordo.", "is_correct": false}, "b": {"text": "di potenza necessaria per trainare lo sciatore.", "is_correct": false}, "c": {"text": "dotato di invertitore di marcia e di dispositivo per la messa in folle.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1435": {"id": "1.8.2-22", "text": "Per effettuare lo sci nautico, quale dotazione, non prevista dall'Allegato V al DM 146/2008, per navigare entro 12 miglia dalla costa, si deve aggiungere a bordo?", "answers": {"a": {"text": "un fuoco a mano a luce rossa.", "is_correct": false}, "b": {"text": "un binocolo.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una cassetta di pronto soccorso.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1436": {"id": "1.8.2-23", "text": "Per effettuare lo sci nautico il conducente osserva lo sciatore tramite uno specchio retrovisore:", "answers": {"a": {"text": "convesso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "piatto.", "is_correct": false}, "c": {"text": "concavo.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1437": {"id": "1.8.2-24", "text": "Quanti sciatori possono essere trainati contemporaneamente dalla medesima unit\u00e0 da diporto?", "answers": {"a": {"text": "tre.", "is_correct": false}, "b": {"text": "due.", "is_correct": true}, "c": {"text": "uno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1438": {"id": "1.8.2-25", "text": "La distanza laterale tra un battello trainante uno sciatore e gli altri natanti deve essere:", "answers": {"a": {"text": "almeno pari alla lunghezza del cavo di traino + ulteriori metri 10 fissi.", "is_correct": false}, "b": {"text": "almeno 1,5 volte la lunghezza del cavo di traino.", "is_correct": false}, "c": {"text": "superiore alla lunghezza del cavo di traino.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1439": {"id": "1.8.2-26", "text": "In barca ci sono due persone quando una di queste decide che vuole praticare sci nautico. \u00c8 possibile?", "answers": {"a": {"text": "solo se chi conduce sia titolare di patente nautica.", "is_correct": false}, "b": {"text": "no.", "is_correct": true}, "c": {"text": "s\u00ec.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1440": {"id": "1.8.2-27", "text": "La pesca non professionale effettuata con il fucile subacqueo pu\u00f2 essere consentita a coloro che hanno compiuto:", "answers": {"a": {"text": "15 anni.", "is_correct": false}, "b": {"text": "16 anni.", "is_correct": true}, "c": {"text": "14 anni solo con il consenso dei genitori.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1441": {"id": "1.8.2-28", "text": "L'esercizio della pesca subacquea sportiva \u00e8 consentito:", "answers": {"a": {"text": "soltanto in apnea senza l'uso di apparecchi ausiliari di respirazione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "soltanto fino ad una profondit\u00e0 di metri tre.", "is_correct": false}, "c": {"text": "soltanto entro 50 metri della costa.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1442": {"id": "1.8.2-29", "text": "Durante l'esercizio della pesca sportiva subacquea:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 consento esclusivamente l'utilizzo di fonti luminose alogene.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 vietato l'utilizzo delle fonti luminose a eccezione della torcia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non \u00e8 consento l'utilizzo di alcuna fonte luminosa, compresa la torcia.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1443": {"id": "1.8.2-30", "text": "L'esercizio della pesca subacquea \u00e8 vietato", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 vietato dal sorgere del sole al tramonto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 vietato dal tramonto al sorgere del sole.", "is_correct": true}, "c": {"text": "\u00e8 vietato dalle ore 08:00 alle ore 18:00.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1444": {"id": "1.8.2-31", "text": "Se il subacqueo \u00e8 accompagnato da un mezzo nautico di appoggio, la prescritta bandiera rossa con striscia diagonale bianca:", "answers": {"a": {"text": "deve essere issata sul mezzo stesso.", "is_correct": true}, "b": {"text": "la prescritta bandiera rossa pu\u00f2 anche non essere issata.", "is_correct": false}, "c": {"text": "la prescritta bandiera rossa pu\u00f2 essere custodita nel gavone di prora.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1445": {"id": "1.8.2-32", "text": "Il subacqueo in immersione ha l'obbligo di segnalarsi con un galleggiante recante:", "answers": {"a": {"text": "una bandiera a scacchi rossa e bianca, visibile ad una distanza non superiore a 300 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "una bandiera bianca con striscia diagonale rossa, visibile ad una distanza non inferiore a 30 metri.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una bandiera rossa con striscia diagonale bianca, visibile ad una distanza non inferiore a 300 metri.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1446": {"id": "1.8.2-33", "text": "Avuto riguardo alla disciplina della pesca subacquea, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 vietato tenere il fucile subacqueo in posizione di armamento se non in immersione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "il subacqueo ha la facolt\u00e0 di decidere quando tenere armato il fucile subacqueo prima dell'immersione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 consentito tenere il fucile subacqueo in posizione di armamento anche se non in immersione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1447": {"id": "1.8.2-34", "text": "L'esercizio della pesca subacquea \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "vietato a distanza inferiore a 100 metri dalle navi ancorate fuori dai porti.", "is_correct": true}, "b": {"text": "consentito entro i 100 metri dalle navi ancorate fuori dai porti.", "is_correct": false}, "c": {"text": "consentito a distanza inferiore a 50 metri dalle navi ancorate fuori dai porti.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1448": {"id": "1.8.2-35", "text": "L'esercizio della pesca subacquea \u00e8:", "answers": {"a": {"text": "consentito a distanza inferiore a 50 metri dagli impianti fissi da pesca e dalle reti da posta.", "is_correct": false}, "b": {"text": "vietato a distanza inferiore a 100 metri dagli impianti fissi da pesca e dalle reti da posta.", "is_correct": true}, "c": {"text": "consentito entro i 100 metri dagli impianti fissi da pesca e dalle reti da posta.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1449": {"id": "1.8.2-36", "text": "Avuto riguardo alla disciplina della pesca sportiva, quale tra queste affermazioni \u00e8 corretta?", "answers": {"a": {"text": "pu\u00f2 essere esercitata mediante l'utilizzo di unit\u00e0 navali da diporto di lunghezza superiore ai 15 metri.", "is_correct": false}, "b": {"text": "viene esercitata mediante l'utilizzo di unit\u00e0 da diporto solo a scopo ricreativo o agonistico.", "is_correct": true}, "c": {"text": "viene esercitata esclusivamente mediante l'utilizzo di unit\u00e0 da diporto iscritte nei registri.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1450": {"id": "1.8.2-37", "text": "La pesca sportiva \u00e8 l'attivit\u00e0 esercitata:", "answers": {"a": {"text": "a scopo ricreativo o agonistico. Sono vietati, sotto qualsiasi forma, la vendita ed il commercio dei prodotti di tale tipo di pesca.", "is_correct": true}, "b": {"text": "a scopo ricreativo e propedeutico alla successiva vendita e commercio dei prodotti catturati.", "is_correct": false}, "c": {"text": "scopo ricreativo o agonistico. Sono consentiti la vendita ed il commercio dei prodotti di tale tipo di pesca solo per quantitativi inferiori, per ciascuna specie, a 5 Kg.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1451": {"id": "1.8.2-38", "text": "Le lenze fisse consentite nell'ambito della pesca sportiva sono :", "answers": {"a": {"text": "solo i bolentini a tre ami.", "is_correct": false}, "b": {"text": "canne a non pi\u00fa di tre ami, lenze morte, bolentini, correntine a non pi\u00fa di sei ami e lenze per cefalopodi.", "is_correct": true}, "c": {"text": "solo le canne a non pi\u00fa di 10 ami.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1452": {"id": "1.8.2-39", "text": "Le manifestazioni e le gare di pesca sportiva sono subordinate:", "answers": {"a": {"text": "all'approvazione dell'autorit\u00e0 comunale che emana un'apposita autorizzazione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "all'approvazione del Capo del Compartimento marittimo che emana un'apposita ordinanza.", "is_correct": true}, "c": {"text": "all'approvazione dell'autorit\u00e0 prefettizia che emana un'apposita autorizzazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1453": {"id": "1.8.2-40", "text": "Il pescatore sportivo giornalmente non pu\u00f2 catturare:", "answers": {"a": {"text": "pesci, molluschi e crostacei in quantit\u00e0 superiore a 5 kg complessivi salvo il caso di pesce singolo di peso superiore e non pu\u00f2 catturare giornalmente piu' di un esemplare di cernia.", "is_correct": true}, "b": {"text": "pesci, molluschi e crostacei in quantit\u00e0 superiore a 8 kg complessivi salvo il caso di pesce singolo di peso superiore e non pu\u00f2 catturare giornalmente pi\u00f9 di due esemplari di cernia.", "is_correct": false}, "c": {"text": "molluschi e crostacei in quantit\u00e0 superiore a 10 kg.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1454": {"id": "1.8.2-41", "text": "Gli apparecchi d respirazione (bombole) possono essere utilizzate per la pesca subacquea?", "answers": {"a": {"text": "assolutamente no.", "is_correct": true}, "b": {"text": "si, ma solo da novembre a febbraio.", "is_correct": false}, "c": {"text": "si.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1455": {"id": "1.8.2-42", "text": "La commercializzazione del tonno rosso catturato in qualit\u00e0 di pescatore sportivo:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 consentita.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 possibile a seguito di comunicazione alla Capitaneria.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 vietata.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1456": {"id": "1.8.2-43", "text": "Qual \u00e8 il limite di esemplari di tonno rosso che possono essere pescati e detenuti a bordo?", "answers": {"a": {"text": "non ci sono limiti per la pesca sportiva.", "is_correct": false}, "b": {"text": "2", "is_correct": false}, "c": {"text": "1", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1457": {"id": "1.8.2-44", "text": "Nel caso di avaria o incidente occorso alla propria unit\u00e0, da cui possa derivare uno sversamento di idrocarburi, il comandante deve:", "answers": {"a": {"text": "informare senza indugio le unit\u00e0 navali presenti nelle vicinanze.", "is_correct": false}, "b": {"text": "informare senza indugio l'autorit\u00e0 marittima pi\u00f9 vicina al luogo del sinistro.", "is_correct": true}, "c": {"text": "informare senza indugio l'autorit\u00e0 comunale pi\u00f9 vicina al luogo del sinistro.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1458": {"id": "1.8.2-45", "text": "Chiunque navighi a motore all'interno di un'area marina protetta non adeguatamente segnalata dalle previste boe perimetrali, non essendo a conoscenza dei vincoli relativi al tale area \u00e8.", "answers": {"a": {"text": "soggetto ad ammonizione.", "is_correct": false}, "b": {"text": "soggetto ad una sanzione penale.", "is_correct": false}, "c": {"text": "soggetto a una sanzione amministrativa.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1459": {"id": "1.8.2-46", "text": "Quali sono le autorit\u00e0 preposte alla sorveglianza delle aree marine protette?", "answers": {"a": {"text": "gli ispettorati portuali e le agenzie del demanio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "le autorit\u00e0 doganali nonch\u00e9 quelle prefettizie.", "is_correct": false}, "c": {"text": "le Capitanerie di porto, nonch\u00e9 le polizie degli enti locali delegati nella gestione delle medesime aree protette.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1460": {"id": "1.8.2-47", "text": "Gli enti gestori delle Aree marine protette possono, nelle zone \"B\" (di riserva generale) o \"C\" (di riserva parziale) di una Area marina protetta, istituire:", "answers": {"a": {"text": "istituire, nelle zone \"B\" (di riserva generale) o \"C\" (di riserva parziale), campi boa e campi di ormeggio attrezzati, anche con l'impiego di tecnologie informatiche e telematiche.", "is_correct": true}, "b": {"text": "istituire, nelle zone \"A\", gare di pesca.", "is_correct": false}, "c": {"text": "istituire, nelle zone \"A\", gare di motonautica.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1461": {"id": "1.8.2-48", "text": "Nell'ambito dei campi boa e dei campi di ormeggio delle Aree marine protette:", "answers": {"a": {"text": "una quota pari al 15% degli ormeggi \u00e8 riservata alle unit\u00e0 a vela.", "is_correct": true}, "b": {"text": "una quota pari al 15% degli ormeggi \u00e8 riservata alle unit\u00e0 da pesca.", "is_correct": false}, "c": {"text": "una quota pari al 15% degli ormeggi \u00e8 riservata alle navi da diporto a propulsione ibrida.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1462": {"id": "1.8.2-49", "text": "Generalmente, in zona \"A\" delle Aree Marine Protette la navigazione:", "answers": {"a": {"text": "non \u00e8 consentita.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 consentita solo previa comunicazione all'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 consentita.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1463": {"id": "1.8.2-50", "text": "Generalmente, in zona B delle Aree Marine Protette la navigazione:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 sempre consentita.", "is_correct": false}, "b": {"text": "non \u00e8 mai consentita.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 disciplinata dal decreto istitutivo e dal regolamento di gestione.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1464": {"id": "1.8.2-51", "text": "La dispersione in mare di 5 chili di olio usato (quantit\u00e0 tipo di un motore da 115 HP fuoribordo):", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 assolutamente vietata ed \u00e8 capace di inquinare una superficie grande una volta e mezzo un campo da calcio.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 possibile solo in alto mare, oltre le 12 miglia dalla costa.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 possibile solo in alto mare, oltre le 12 miglia dalla costa, su autorizzazione dell'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1465": {"id": "1.8.2-52", "text": "I segnali di soccorso scaduti (razzi-fuochi a mano-boette fumogene):", "answers": {"a": {"text": "devono essere conferiti al rivenditore nel momento della loro sostituzione.", "is_correct": true}, "b": {"text": "\u00e8 consentito spararli per esercitazione.", "is_correct": false}, "c": {"text": "\u00e8 consentito utilizzarli per uso privato, ma solo in occasione del Capodanno.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1466": {"id": "1.8.2-53", "text": "In generale, le aree marine protette sono:", "answers": {"a": {"text": "disciplinate con norme che riguardano la pesca, ma non la navigazione e l'ancoraggio.", "is_correct": false}, "b": {"text": "suddivise in tre zone di tutela denominate A-B-C, alcune hanno una ulteriore zona D.", "is_correct": true}, "c": {"text": "completamente interdette alla navigazione.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1467": {"id": "1.8.2-54", "text": "Le zone in cui \u00e8 suddivisa un'Area Marina Protetta sono:", "answers": {"a": {"text": "disciplinate dal posizionamento di boe.", "is_correct": false}, "b": {"text": "delimitate da coordinate geografiche e riportate nella cartografia allegata al Decreto istitutivo pubblicato in Gazzetta Ufficiale.", "is_correct": true}, "c": {"text": "individuate dall'Ordinanza balneare della Capitaneria di porto.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1468": {"id": "1.8.2-55", "text": "Generalmente, in zona A delle Aree Marine Protette l'ancoraggio:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 consentito solo previa comunicazione all'Autorit\u00e0 marittima.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 consentita.", "is_correct": false}, "c": {"text": "non \u00e8 consentita.", "is_correct": true}}, "image": 0}, "1469": {"id": "1.8.2-56", "text": "L\u2019interruzione immediata e definitiva delle catture di tonno rosso a scopo sportivo-ricrerativo:", "answers": {"a": {"text": "\u00e8 fissata ciascun anno per il successivo dalle Capitanerie di porto competenti", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 stabilita con decreto del Ministero competente al raggiungimento della quota di pesca assegnata all'Italia.", "is_correct": true}, "c": {"text": "non \u00e8 prevista, poich\u00e9 vi sono delle quote assegnate.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1470": {"id": "1.8.2-57", "text": "Nelle aree marine protette in zona B (riserva generale):", "answers": {"a": {"text": "sono vietate le immersioni subacquee.", "is_correct": false}, "b": {"text": "\u00e8 consentita la navigazione a remi e a vela.", "is_correct": true}, "c": {"text": "vige il divieto di accesso per qualsiasi tipo di unit\u00e0.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1471": {"id": "1.8.2-58", "text": "I contenitori di plastica abbandonata in mare:", "answers": {"a": {"text": "perdurano anche fino a 450 anni.", "is_correct": true}, "b": {"text": "perdurano anche per 10 anni.", "is_correct": false}, "c": {"text": "perdurano anche per 5 anni.", "is_correct": false}}, "image": 0}, "1472": {"id": "1.8.2-59", "text": "Nelle aree marine protette dove l'ormeggio \u00e8 regolamentato tramite campi boe:", "answers": {"a": {"text": "nei campi boe l'ancoraggio \u00e8 consentito dall'alba al tramonto.", "is_correct": false}, "b": {"text": "nei campi boe l'ancoraggio \u00e8 consentito solo se c'\u00e8 sufficiente spazio di manovra.", "is_correct": false}, "c": {"text": "nei campi boe l'ancoraggio non \u00e8 mai consentito.", "is_correct": true}}, "image": 0}}, "images": {}}